[
    {
        "name": "Aivaras Vasylius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "953",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga tur\u0117t\u0173 b\u016bti susieta su vidutiniu darbo u\u017emokes\u010diu, nustatant procentin\u0119 i\u0161rai\u0161k\u0105.",
            "2": "\u012evairi\u0173 form\u0173 socialin\u0117s paramos i\u0161mokos tur\u0117t\u0173 b\u016bti per\u017ei\u016brimos, dalies atsisakant, bet didinant realias \u017emoni\u0173 pajamas. Parama tur\u0117t\u0173 b\u016bti skiriama tik tiems, kam jos tikrai reikia.",
            "3": "Netinkama antra sakinio dalis, nes paslaugos ir funkcijos da\u017enai yra dubliuojamos, perteklin\u0117 biurokratija kuria nuolatines vie\u0161ojo sektoriaus did\u0117jimo aplinkybes.",
            "4": "Valstyb\u0117 turi gyventi pagal pajamas. Ekonomikos augimo metu tur\u0117t\u0173 b\u016bti kaupiamas rezervas.",
            "5": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti atstatytas iki kriz\u0117s buv\u0119s 18 proc. tarifas, atsisakant lengvatini\u0173 tarif\u0173.",
            "6": "Reguliavimas b\u016btinas tik monopolijai, oligopolijai, monopsonijai.",
            "7": "Turi b\u016bti sudarytos lankstesn\u0117s sutar\u010di\u0173 sudarymo s\u0105lygos, leid\u017eian\u010dios darbuotojui ir darbdaviui susitarti d\u0117l darbo sutarties termin\u0173, darbo laiko ir socialini\u0173 garantij\u0173.",
            "8": "Lietuva nevir\u0161ija tar\u0161os limit\u0173, tod\u0117l pardavin\u0117ja tar\u0161os kvotas. A\u0161 tar\u0161os ma\u017einim\u0105 sie\u010diau su inovacij\u0173 ir atsinaujinan\u010di\u0173 energijos \u0161altini\u0173 pl\u0117tra, tai sudaryt\u0173 s\u0105lygas mokslo ir verslo pl\u0117trai, kas ilgalaik\u0117je perspektyvoje didint\u0173 biud\u017eeto pajamas.",
            "9": "Ne bausm\u0117s grie\u017etumas, o jos nei\u0161vengiamumas turi didesn\u012f poveik\u012f. Sistema tur\u0117t\u0173 nuteistuosiems didinti socialinius ir darbinius \u012fg\u016bd\u017eius bei ma\u017einant visuomenei j\u0173 i\u0161laikymo na\u0161ta.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Tur\u0117tume sudaryti s\u0105lygas imigruoti \u017emon\u0117ms, kurie nori integruotis \u012f m\u016bs\u0173 visuomen\u0119, ypatingai tiems, kurie baig\u0117 studijas Lietuvoje.",
            "13": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti ai\u0161kiai apibr\u0117\u017etas visuomen\u0117s saugumas ir nustatyta ai\u0161ki tvarka numatanti konkre\u010dias aplinkybes d\u0117l, kuri\u0173 b\u016bt\u0173 leid\u017eiama ki\u0161tis \u012f privat\u0173 gyvenim\u0105.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Lietuva yra ES dalis. Labiau palaiky\u010diau ir skatin\u010diau humanitarines krizes spr\u0119sti j\u0173 kilm\u0117s \u0161alyse.",
            "29": "Po 14 met\u0173.",
            "30": "Neskaidrumo rizika tokia pat kaip ir dabar."
        }
    },
    {
        "name": "Andrius Bagdonas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1257",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Vie\u0161asis sektorius ir biurokratinis aparatas yra neefektyvus, jam reikalingi priva\u010diam sektoriui b\u016bdingi poky\u010diai.",
            "4": "",
            "5": "Savo programoje si\u016blome suma\u017einti PVM iki 18%",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Globaliame pasaulyje svarbu suteikti pilie\u010diams teis\u0119 i\u0161saugoti savo tikr\u0105 vard\u0105 bei pavard\u0119, tokia praktika taikoma daugelyje \u0161ali\u0173.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Tokie parei\u0161kimai neatitinka pa\u017eangios ir eti\u0161kos medicinos norm\u0173.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Visame pasaulyje nacistin\u0117 simbolika yra draud\u017eiama jau daugyb\u0119 met\u0173, sovietin\u0117 simbolika tur\u0117t\u0173 b\u016bti vertinama tokiu pa\u010diu principu.",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "Okupacijos padaryta \u017eala yra skausminga, ta\u010diau \u0161is klausimas yra jautrus ir tuo keliu eiti reikia nuosekliai, neskubant, apdairiai",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Tur\u0117ti dvigub\u0105 pilietyb\u0119 yra nat\u016brali daugelio \u0161ali\u0173 suteikiama praktika, kuri\u0105 kaip moderni, globali ir daug emigrant\u0173 turinti valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 taikyti Lietuva",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Internetinis balsavimas pasiteisino Estijoje, manau, kad ir Lietuva yra paj\u0117gi \u012fvesti internetin\u012f balsavim\u0105 nesuma\u017eindama rinkim\u0173 skaidrumo."
        }
    },
    {
        "name": "Arminas Lydeka",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "66",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ar\u016bnas Gel\u016bnas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1265",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Nepaisant to, darbuotojas tur\u0117t\u0173 tur\u0117ti ai\u0161kiai apibr\u0117\u017etas teises ir garantijas, teisines galimybes \u012frodyti, jog buvo atleistas be pagrindo",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Tai galioja tik lotyni\u0161ko alfabeto raid\u0117ms",
            "11": "",
            "12": "Ji gali ir tur\u0117t\u0173 b\u016bti kontroliuojama, ne\u012fsileid\u017eiant pavojing\u0173 Lietuvai asmen\u0173, bet darb\u0161tiems ir k\u016brybingiems durys tur\u0117t\u0173 b\u016bti pla\u010diai atvertos.",
            "13": "Pilie\u010di\u0173 sekimas atskirais atvejais yra priimtinas ir pateisinamas, bet tai turi b\u016bti i\u0161imtys, o ne paplitusi praktika",
            "14": "TAIKIOS protesto akcijos netur\u0117t\u0173 b\u016bti ribojamos; draud\u017eiamos tik tos, kur pasirei\u0161kia smurtas arba panieka \u0161alies \u012fstatymams",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Restauruotos - taip.",
            "18": "",
            "19": "Labai svarbus kontekstas, kuriami \u0161i simbolika naudojama",
            "20": "Jei sankcijos padeda atgr\u0105syti \u0161i\u0105 \u0161al\u012f nuo agresijos kaimyn\u0173 at\u017evilgiu - taip.",
            "21": "Sovietmetis buvo normalaus gyvenimo karikat\u016bra: statybos sudark\u0117 m\u016bs\u0173 miestus, o gamyklas vis tiek teko griauti ir keisti naujomis",
            "22": "",
            "23": "Tokie reikalavimai vis d\u0117lto turi b\u016bti teikiami atsi\u017evelgiant \u012f Rusijoje vyraujan\u010di\u0105 politin\u0119 situacij\u0105; nemanau, kad jie duot\u0173 bent menkiausios naudos \u0161iuo metu.",
            "24": "Nebent ateityje - jei Rusija pasuktu demokratijos keliu",
            "25": "",
            "26": "D\u0117l Vakaruose (Europos S\u0105jungoje ir jos s\u0105junginink\u0117se, JAV, Australijoje, N.Zelandijoje) gyvenan\u010di\u0173 tautie\u010di\u0173 n\u0117ra abejon\u0117s.)",
            "27": "Nesu tikras, kad pra\u0117jus tiek ma\u017eai laiko po jo \u012fvedimo, galima matyti ai\u0161kias pasekmes",
            "28": "Kvot\u0173 nustatymas vis d\u0117lto tur\u0117t\u0173 b\u016bti deryb\u0173 procesas, o ne automatinis",
            "29": "Taip b\u016bt\u0173 daroma prielaida, jog Lietuvos pilie\u010diai visai neturi politini\u0173 pa\u010di\u016br\u0173 ir ir yra paj\u0117g\u016bs apsispr\u0119sti tik d\u0117l asmen\u0173, o ne d\u0117l ideologij\u0173 ir program\u0173",
            "30": "Plius\u0173, many\u010diau, b\u016bt\u0173 gerokai daugiau nei minus\u0173"
        }
    },
    {
        "name": "Arvydas Martink\u0117nas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1283",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Asta Ulinskait\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1288",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Au\u0161rin\u0117 Armonait\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1263",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 0
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Vis d\u0117lto dir\u017e\u0173 ver\u017eimasis pirmiausiai turi b\u016bti \u012fgyvendintas vie\u0161ojo sektoriaus optimizavimo, ne mokes\u010di\u0173 k\u0117limo s\u0105skaita.",
            "5": "Reikia suma\u017einti PVM tarif\u0105 apskritai, ne tik pagrindiniams maisto produktams.",
            "6": "",
            "7": "Lankstesni darbo santykiai turi b\u016bti derinami su socialin\u0117s politikos priemon\u0117mis, kurios taikomos \u017emogui netekus darbo. Kitaip tariant, esu u\u017e lankstisaug\u0105 (angl. flexicurity).",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Ta\u010diau turi b\u016bti sudaryta galimyb\u0117 pasirinkti \u2013 ar tarnauti kariuomen\u0117je, ar savanoriauti nevyriausybin\u0117se, visuomenin\u0117se organizacijose ar iniciatyvose.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Nekorekti\u0161kai suformuluotas klausimas"
        }
    },
    {
        "name": "Benediktas Krasniauskas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1366",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Benjaminas Ma\u0161alaitis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1287",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 4,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dainius \u017dilius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1106",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 1,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dalia Kuodyt\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "760",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 0,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 4,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dalius Dirs\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "674",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 3,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Darius Stankus",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1277",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Siekis, kad daugiau \u017emoni\u0173 u\u017edirbt\u0173 didesn\u0119 nei minimali\u0105 alg\u0105.",
            "2": "Socialin\u0119 param\u0105 turi gauti tik tie, kuriems i\u0161 tikr\u0173j\u0173 jos labiausiai reikia, ji turi b\u016bti skirstoma atsakingai ir efektyviai.",
            "3": "",
            "4": "Turi b\u016bti vengiama neatsakingo i\u0161laidavimo.",
            "5": "Vieninga mokes\u010di\u0173 sistema.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Eugenijus Gentvilas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1280",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Turime siekti, kad daugiau \u017emoni\u0173 u\u017edirbt\u0173 daugiau, nei minimali\u0105 alga.",
            "2": "Socialin\u0119 param\u0105 turime skirstyti efektyviai ir j\u0105 turi gauti tie, kuriems jos labiausiai reikia.",
            "3": "Vie\u0161asis sektorius turi b\u016bti orientuotas \u012f paslaugos vartotoj\u0105 ir tapti patrauklia vieta dirbti.",
            "4": "Neatsakingas i\u0161laidavimas kriz\u0119 gali tik pagilinti.",
            "5": "Mokes\u010di\u0173 sistema tur\u0117t\u0173 b\u016bti vieninga.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Ne bausm\u0117s dydis, o bausm\u0117s\r\nnei\u0161vengiamumas lemia nusikalstamumo lyg\u012f.",
            "10": "Vardas ir pavard\u0117 yra \u017emogaus asmenin\u0117 nuosavyb\u0117, tod\u0117l asmens tapatyb\u0117s dokumentuose turi b\u016bti galimyb\u0117 juos ra\u0161yti lotyni\u0161kos\r\nab\u0117c\u0117l\u0117s ra\u0161menimis.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gediminas Jegelevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "123",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Giedr\u0117 Mendoza Herrera",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1267",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintaras Steponavi\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "116",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 3,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 1,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintaras \u0160urna",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1282",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "NPD didinimas ir darbo j\u0117gos apmokestinimo ma\u017einimas.",
            "2": "",
            "3": "Vie\u0161\u0105sias paslaugas  perkelti \u012f elektronin\u0119 erdv\u0119. Naikinti besidubliuojan\u010dias institucijas.",
            "4": "Neatmestinas ir skolinimasis, bet tik investicijoms ir palankiomis s\u0105lygomis",
            "5": "Palaipsniui iki 18 proc. suma\u017einti bendr\u0105 PVM",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Alternatyvios bausm\u0117s ir j\u0173 nei\u0161vengiamumas.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Vakar\u0173 Europos \u0161alys nepatyr\u0117 sovietme\u010dio.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Gaudami ES finansin\u0119 param\u0105 privalome dalintis pab\u0117geliais.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintaras Vai\u010dekauskas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1275",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "\u017dmon\u0117s turi u\u017edirbti daugiau, nei MA.",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintautas Bartulis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1255",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jolita Vaickien\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1260",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Reikalingos ir strukt\u016brin\u0117s reformos ir paskolos",
            "5": "PVM suma\u017einimas negarantuoja kain\u0173 ma\u017e\u0117jimo",
            "6": "LR konkurencijos taryba turi dirbti efektyviai",
            "7": "Turi b\u016bti subalansuoti santykiai",
            "8": "",
            "9": "Bausm\u0117s turi b\u016bti nei\u0161vengiamos",
            "10": "",
            "11": "Svarstytina galimyb\u0117 pardavin\u0117ti Specializuotose Priva\u010diose parduotuv\u0117se",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Reikalinga principinga ES pozicija d\u0117l Astravo ae saugumo",
            "19": "",
            "20": "Turi b\u016bti bendra ES politika",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Julija Mackevi\u010d",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1274",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Jeigu bloginsime verslui s\u0105lygas, tai ir atlyginimai nedid\u0117s.",
            "2": "Lietuvoje jau ir taip dideli mokes\u010diai",
            "3": "Reikia kalb\u0117ti apie valstyb\u0117s paslaug\u0173 efektyvum\u0105, o ne apie darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173.",
            "4": "",
            "5": "Reikia ma\u017einti PVM apskritai, neskirstant \u012f produktus ir paslaugas.",
            "6": "",
            "7": "Ger\u0105 darbuotoj\u0105 darbdavys niekada neatleis, bet reikalingos garantijos atskiroms darbuotoj\u0173 kategorijoms, pvz. moterys su nepilname\u010diais vaikais, \u017emon\u0117s su negalia ir t.t.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Asmens dokumentas tai yra kiekvieno \u017emogaus nuosavyb\u0117, ir jis turi teis\u0119 spr\u0119sti kokio raidyno raid\u0117mis bus ra\u0161omi jo vardas\/pavard\u0117.",
            "11": "A\u0161 esu prie\u0161 valstyb\u0117s monopolij\u0105.",
            "12": "Lietuvai reikalinga papildoma darbo j\u0117ga ir \u201esmegenys\u201c.",
            "13": "Pilie\u010di\u0173 privataus gyvenimoapbribojimai gali b\u016bti tik esant teismo sprendimui ir tik i\u0161skirtiniais atvejais.",
            "14": "Kiekviena vie\u0161a protesto akcija yra svarbi demokratin\u0117je valstyb\u0117je",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Traukinys jau nuva\u017eiavo, Lietuvos politikams reik\u0117jo anks\u010diau galvoti, o ne prie\u0161 rinkimus.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Labai gaila, bet vyriausyb\u0117 nei\u0161naudojo vis\u0173 galimybi\u0173, d\u0117l kuri\u0173 Lietuva greitu tempu \u012fvedin\u0117jo eur\u0105.",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Internetinis balsavimas turi b\u016bti \u012fvestas tik tada, kai bus \u012fdiegta sistema, kuri minimalizuot\u0173 neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizik\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Linas Kvedaravi\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1070",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Mantas Reutas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1251",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 4,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Marijus Kauk\u0117nas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "233",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi b\u016bti susieta su valstyb\u0117s finansiniais rodikliais.",
            "2": "",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius turi b\u016bti ma\u017einamas ten, kur yra perteklinis nenaikinant b\u016btin\u0173 paslaug\u0173 gyventojams.",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika turi b\u016bti naudojama tiktai kritiniais atvejais. Ta\u010diau valstyb\u0117s i\u0161laidos turi nevir\u0161yti leistin\u0173 norm\u0173.",
            "5": "Valstyb\u0117 turi ma\u017einti PVM iki buvusi\u0173 prie\u0161 ekonomin\u0119 kriz\u0119 18 procent\u0173.",
            "6": "",
            "7": "Tuo pa\u010diu valstyb\u0117 darbuotojams turi sudaryti palankias s\u0105lygas, nenutraukus darbini\u0173 santyki\u0173 \u012fgyti kit\u0105 (paklausi\u0105) profesij\u0105.",
            "8": "Kiekviena valstyb\u0117 turi prisiimti atsakomyb\u0119 u\u017e aplinkos apsaug\u0105 ir perdavim\u0105 ateities kartoms.",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Alkoholio vartojimo problem\u0105 reikia spr\u0119sti \u0161vietimo pagalba nuo pat dar\u017eelio. Prekyba alkoholiu n\u0117ra valstyb\u0117s funkcija.",
            "12": "Reikia vykdyti prisiimtus ES \u012fsipareigojimus, ta\u010diau procesas turi b\u016bti kontroliuojamas. Turi b\u016bti sudarytos palankios s\u0105lygos versl\u0173 ir kvalifikuot\u0173 specialist\u0173 i\u0161 tre\u010di\u0173j\u0173 \u0161ali\u0173 perk\u0117limui \u012f Lietuv\u0105.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "Kiekvienas pilietis turi tur\u0117ti teis\u0119 tvarkyti savo turtinius ir teisinius klausimus su kitu pilie\u010diu nepriklausomai nuo lyties.",
            "16": "Esant spar\u010diam gyventoj\u0173 ma\u017e\u0117jimui ir siekiant i\u0161saugoti kiek \u012fmanoma daugiau gyvybi\u0173, b\u016btina vertinti kiekvien\u0105 u\u017esimezgusi\u0105 gyvyb\u0119. B\u016btina i\u0161bandyti visas \u012fmanomas (eti\u0161kas) priemones siekiant pakeisti moters apsisprendim\u0105 tokiais atvejais. Ta\u010diau tuo pa\u010diu moteris negali b\u016bti ver\u010diama prievartos b\u016bdu daryti pasirinkim\u0105 prie\u0161 savo vali\u0105.",
            "17": "Sovietinis Lietuvos istorijos periodas n\u0117ra tas, kuriam reikt\u0173 reik\u0161ti sentimentus.",
            "18": "Tai yra potenciali gr\u0117sm\u0117 Lietuvos valstyb\u0117s ir jos gyventojui saugumui.",
            "19": "",
            "20": "Lietuvos sankcij\u0173 politika turi b\u016bti sinchroni\u0161ka su ES sankcij\u0173 politika.",
            "21": "Keliai ir miestai b\u016bt\u0173 statomi nepriklausomai nuo santvarkos.",
            "22": "Turime siekti \u012fsipareigojim\u0173 NATO vykdymo. Ta\u010diau kra\u0161to apsaugos i\u0161laidos turi b\u016bti kiek \u012fmanoma skaidresn\u0117s.",
            "23": "",
            "24": "Netur\u0117tum\u0117me \u0161v\u0119sti savo valstyb\u0117s okupacijos prad\u017eios.",
            "25": "Artimiausius kelis metus ne.",
            "26": "Turime vertinti kiekvien\u0105 lietuv\u012f.",
            "27": "",
            "28": "Lietuva gaudama i\u0161 ES did\u017eiul\u012f finansavim\u0105 turi tuo pa\u010diu palaikyti ir bendr\u0105 ES politik\u0105. Ta\u010diau bet kokios kvotos turi b\u016bti nustatytos tik abipusiu sutarimu.",
            "29": "\u0160iuo metu esama sistema yra optimali.",
            "30": "Vien d\u0117l \u0161imt\u0173 t\u016bkstan\u010di\u0173 i\u0161eivi\u0173 tokia galimyb\u0117 turi b\u016bti numatyta."
        }
    },
    {
        "name": "Marius \u010ceponas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1276",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 0,
            "18": 4,
            "19": 2,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 2,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 didinti NPD, kas skatint\u0173 darbdavius mok\u0117ti didesnes algas.",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 efektyvinti socialini\u0173 paslaug\u0173 teikim\u0105, perduodant dal\u012f funkcij\u0173 visuomenin\u0117ms organizacijoms, kurios dirba su ma\u017eesniais ka\u0161tais.",
            "3": "",
            "4": "Graikijos pavyzdys parodo prie ko priveda neatsakingas skolinimasis.",
            "5": "sunkiai gyvenantiems ir suma\u017eintume, \u017emoni\u0173 va\u017eiuojan\u010di\u0173 apsipirkti \u012f kaimynines valstybes kiek\u012f.",
            "6": "",
            "7": "Bet taip pat turi b\u016bti numatyti saugikliai, kad \u012fmon\u0117s tuo nepiknaud\u017eiaut\u0173.",
            "8": "",
            "9": "Ir dabar Lietuva pasi\u017eymi vienomis grie\u017e\u010diausi\u0173 bausmi\u0173.",
            "10": "",
            "11": "Draudimas n\u0117ra geriausia prevencijos priemon\u0117.",
            "12": "Lietuvai reikalingi specialistai ir kiti darb\u0161t\u016bs \u017emon\u0117s, nesvarbu i\u0161 kokios \u0161alies jie yra.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Visiskai u\u017edraudus abortus, prasid\u0117t\u0173 nelegali abort\u0173 rinka.",
            "17": "",
            "18": "pripa\u017einti, kad Lietuva negali priversti Baltarusijos sustabdyti \u0161\u012f projekt\u0105, tod\u0117l neverta bloginti santyki\u0173.",
            "19": "Neturi b\u016bti draud\u017eiama, jei tai nei\u0161\u0161aukia konflikto ir nenaudojama nesantaikai kurstyti.",
            "20": "Jei tai yra bendras europos sprendimas, Lietuva privalo jo laikytis.",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Efektyvesn\u0117 yra profesionali kariuomen\u0117, kai kariai gauna atlyg\u012f u\u017e savo tarnyb\u0105.",
            "27": "",
            "28": "Yra ir kit\u0173 b\u016bd\u0173 spr\u0119sti pab\u0117g\u0117li\u0173 klausim\u0105.",
            "29": "",
            "30": "Internetinis balsavimas padidint\u0173 dalyvaujan\u010di\u0173 rinkimuose skai\u010di\u0173."
        }
    },
    {
        "name": "Marius Gorochovskis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1286",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Tai yra \u017ealinga daugumai \u0161alies gyventoj\u0173",
            "2": "Kai kurie mokes\u010di\u0173 tarifai yra pakankamai auk\u0161ti",
            "3": "Tik profesional\u016bs darbuotojai gali teikti kokybi\u0161kas paslaugas",
            "4": "Labai svarbu s\u0105lygos, kokiomis gal\u0117t\u0173 vykti skolinimasis.",
            "5": "I\u0161 esm\u0117s tai neatne\u0161t\u0173 laukiamo rezultato.",
            "6": "ES ir eurozona ir taip apribojo reguliacijos galimybes.",
            "7": "Lengviau nei dabar \u2013 taip, ta\u010diau interes\u0173 pusiausvyra tur\u0117t\u0173 b\u016bti i\u0161laikyta.",
            "8": "M\u016bs\u0173 ind\u0117lis pasaulyje yra ma\u017eas, ta\u010diau pasekmes jausime bendras.",
            "9": "Lietuvoje ir taip neproporcingai daug kalini\u0173",
            "10": "Gerbkime savo pilie\u010dius ir apsaugokime juos nuo teisini\u0173 pasekmi\u0173",
            "11": "Alkoholio vartojimas yra did\u017eiul\u0117 problema \u0161alyje, ta\u010diau priemon\u0117s su tuo kovoti turi b\u016bti adekva\u010dios.",
            "12": "Lietuvai reikia \u012fvairiose srityse dirban\u010di\u0173 \u017emoni\u0173, galin\u010di\u0173 prisid\u0117ti prie ekonomikos skatinimo.",
            "13": "Institucijos labai da\u017enai lieka anonimin\u0117s, neprisiima asmenin\u0117s atsakomyb\u0117s, tad gali ir vir\u0161ija savo \u012fgaliojimus",
            "14": "Susirinkim\u0173 laisv\u0117 \u2013 viena kertini\u0173 demokratijoje. B\u016btina apsaugoti dalyvius ir aplinkinius, ta\u010diau suteikti teis\u0119 i\u0161reik\u0161ti savo pozicij\u0105.",
            "15": "Negalimas diskiminavimas nei lyties, nei lytin\u0117s orientacijos pagrindu",
            "16": "Teis\u0117 \u012f abort\u0105 ir dirbtin\u012f apvaisinim\u0105 \u2013 neatsiejama nuo moters ir \u0161eimos teis\u0117s ir pagarbos joms.",
            "17": "Po vis\u0173 vie\u0161\u0173j\u0173 diskusij\u0173, \u0161is objektas \u012fgijo per daug neigiamo kr\u016bvio ir tur\u0117t\u0173 b\u016bti vertinamas kaip kiti soviet\u0173 simboliai.",
            "18": "Tai ne vietin\u0117s, o europinio saugumo reik\u0161m\u0117s klausimas",
            "19": "Turi galioti toks pat principas kaip ir nacistinei simbolikai",
            "20": "Turime taikyti patys ir raginti kitus daryti t\u0105 pat\u012f.",
            "21": "T\u0105 laikotarp\u012f vertinu labiau kaip i\u0161naudojimo, o ne galimybi\u0173 laik\u0105.",
            "22": "Santykiai su Rusija nepager\u0117s, jei mes atsisakysime karybos, o \u012fsipareigojimus NATO vykdyti turime.",
            "23": "Tai n\u0117ra nei realisti\u0161ka, nei tikslinga.",
            "24": "Lietuvos pozicija apie \u0161i\u0105 Rusijos \u0161vent\u0119 tur\u0117t\u0173 b\u016bti labai vienareik\u0161m\u0117 ir nuosekli.",
            "25": "Protingai sutvarkyta, gerai apr\u016bpinta \u0161auktini\u0173 baz\u0117 yra svarbi \u0161iuo laikotarpiu.",
            "26": "S\u0105lygas derinti galima, bet esu u\u017e pla\u010di\u0105 dvigubos pilietyb\u0117s galimyb\u0119.",
            "27": "Kain\u0173 augimas \u2013 labiausiai matoma dalis, ta\u010diau atne\u0161\u0117 naudos kitose, makro srityse.",
            "28": "ES esame mes visi, tai yra bendras susitarimas, o ne i\u0161or\u0117s primetimas.",
            "29": "Rinkimai tapt\u0173 \u0161ou, o svarbioms ir rimtoms temoms rinkim\u0173 metu vietos nebelikt\u0173 apskritai.",
            "30": "M\u016bs\u0173 \u0161alyje neskaidr\u016bs rinkimai ir taip labai paplit\u0119 \u2013 tai neturi b\u016bti argumentas prie\u0161. \u012e\u017evelgiu daugiau privalum\u0173."
        }
    },
    {
        "name": "Marius Kapo\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1359",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 3,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 1,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "PVM tur\u0117t\u0173 ma\u017e\u0117ti apskritai.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Turi b\u016bti i\u0161laikytas \u017emogaus privatumo ir saugumo balansas. Klausytis pokalbi\u0173 tur\u0117t\u0173 b\u016bti galima tik turint rimt\u0173 \u012ftarim\u0173.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Ilgainiui turime pereiti prie profesionalios kariuomen\u0117s ir tarnybai kviesti tik savanorius. Turi b\u016bti sukurta motyvavimo sistema atlikti karin\u0119 tarnyb\u0105.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Martynas Nagevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "970",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Minimalios algos nustatymas pa\u017eeid\u017eia \u017emoni\u0173, norin\u010di\u0173 \u012frodyti savo sugeb\u0117jimus, galimybes tai padaryti, investuojant savo negautas pajamas \u012f ateit\u012f. Taip pat \u2013 l\u0117tina ekonomin\u012f augim\u0105, tuo pa\u010diu \u2013 atlyginim\u0173 kilim\u0105.",
            "2": "Didinti reikia ne mokes\u010di\u0173 tarifus, o i\u0161 mokes\u010di\u0173 surenkamas Valstyb\u0117s biud\u017eeto pajamas",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius turi b\u016bti suma\u017eintas, bet turi b\u016bti smarkiai didinami vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 atlyginimai, priimant auk\u0161to lygio profesionalus \u012f valstyb\u0117s tarnyb\u0105, kurie u\u017etikrinti geresnio lygio valstyb\u0117s teikiamas pajamas, net esant ma\u017eesniam vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010diui",
            "4": "Abu kra\u0161tutinumai yra blogi, \u0161iuo atveju reikalingas teisingas kompromisas",
            "5": "PVM turi b\u016bti ma\u017einamas visiems produktams, kiek galima labiau vengiant visoki\u0173 i\u0161im\u010di\u0173. PVM tarifo ma\u017einimas visai neb\u016btinai rei\u0161kia biud\u017eeto \u012fplauk\u0173 suma\u017e\u0117jim\u0105, nes did\u0117ja mokestin\u0117 baz\u0117 \u2013auga vartojimas , ma\u017e\u0117ja \u0161e\u0161\u0117lin\u0117 rinka, ma\u017e\u0117ja pirkimas gretimose \u0161alyse",
            "6": "Valstyb\u0117 turi nustatyti tam tikras \u017eaidimo taisykles, kurios motyvuot\u0173 visus rinkos dalyvius elgtis taip, kaip naudingiausia Valstybei, bet neturi savo rankomis ar kapitalu bandyti \u012ftakoti konkre\u010dius sperndimus",
            "7": "Kuo lengvesnis yra darbuotoj\u0173 atleidimas, tuo lengviau yra keisti darb\u0105, \u012fsidarbinti",
            "8": "Klimato kaitos stabdymas nerei\u0161kia ekonomini\u0173 nuostoli\u0173. Atvirk\u0161\u010diai \u2013 da\u017eniausiai tai yra naudinga ekonomikai",
            "9": "Ne bausm\u0117s grie\u017etumas ma\u017eina nusikalstamum\u0105, o jos nei\u0161vengiamumas",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Imigracija tur\u0117t\u0173 b\u016bti kontroliuojama, o ne stabdoma. Imigracija gali b\u016bti net labai naudinga Lietuvai.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "\u017daliojo tilto skulpt\u016br\u0173 i\u0161laikymas parodyt\u0173, kad Lietuvos pilie\u010diai jau sugeba \u012f sovietmet\u012f \u017ei\u016br\u0117ti tik kaip \u012f istorij\u0105, kad nuo sovietme\u010dio lig\u0173 mes galutinai pasveikom. Bet kadangi taip realiai dar n\u0117ra, kadangi \u017emon\u0117ms dar skauda, \u0161i\u0173 skulpt\u016br\u0173 i\u0161laikymas netur\u0117t\u0173 b\u016bti daromas dirbtinai, nepaisant \u0161i\u0173 \u017emoni\u0173 skausmo",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "Gegu\u017e\u0117s 9-os min\u0117jime Lietuvos vadovai gal\u0117t\u0173 ir tur\u0117t\u0173 dalyvauti, kai tai taps ne sovietin\u0117s sistemos liauspinimo \u0161vente, o \u017euvusi\u0173 per II Pasaulin\u012f kar\u0105 pagerbimu",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Pavel Kovtunec",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1363",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 3,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ram\u016bnas Bielevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1264",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 0,
            "4": 4,
            "5": 0,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 0
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Suma\u017einti reikia, bet paslaugos neturi nukent\u0117ti",
            "4": "",
            "5": "Suma\u017einti palaipsniu PVM ne tik maisto produktams",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Santyki\u0173 bloginti nereikia",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Profesionali kariuomen\u0117 su \u0161auktiniais ekstra atvejais",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Internetinis skaidrus balsavimas"
        }
    },
    {
        "name": "Ram\u016bnas Maciukevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1273",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "laikina priemon\u0117, kol valstyb\u0117je yra kritinis skai\u010dius skurstan\u010di\u0173. Pager\u0117jus situacija tur\u0117tume sugr\u012f\u017eti prie vienod\u0173 tarif\u0173.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Tai reik\u0117jo daryti anks\u010diau, dabar, kai statybos \u012fsib\u0117g\u0117jo tai pana\u0161u \u012f kov\u0105 su v\u0117jo mal\u016bnais. Turime reikalauti, kad ji atitikt\u0173 tarptautinius sagumo reikalavimus.",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama, bet neperlenkiant lazdos.",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Taip, kai Lietuva bus pakankamai stipri finansi\u0161kai, kad i\u0161laikyt\u0173 stipria profesionali\u0105 kariuomen\u0119.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Vienasmeni\u0161kai neturi, bet turi atsi\u017evelgti \u012f Lietuvos galimybes. Tai deryb\u0173 klausimas.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Regina Rup\u0161ien\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1285",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 3,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Remigijus Osauskas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "962",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Prioritetas \u2013 didesnis vidutinis m\u0117nesinis atlygis",
            "2": "Socialin\u0117 parama turi b\u016bti skiriama tik tiems, kam jos labiausiai reikia",
            "3": "",
            "4": "I\u0161laidavimas gali tik didinti kriz\u0119.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Nusikalstamumo lyg\u012f lemia tikrai ne bausm\u0117s dydis. Nusikaltim\u0173 i\u0161ai\u0161kinimas \u2013 tai lemt\u0173 nusikalstamumo lygio ma\u017e\u0117jim\u0105.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rimantas Mikaitis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "235",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rimantas Remeika",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "104",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 3,
            "20": 3,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rita Bal\u010di\u016bnien\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1347",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Romas Sadauskas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1256",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 3,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 0,
            "20": 1,
            "21": 0,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 0,
            "25": 0,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 0,
            "29": 0,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi b\u016bti visi\u0161kai panaikinta",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "Pastangos turi atitikti m\u016bs\u0173 \u0161alies galimybes",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Atvirk\u0161\u010diai, tik daugiamandat\u0117je",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Saulius Liekis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "519",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Saulius Sinickis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1354",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Sigitas \u0160lia\u017eas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "958",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 0,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Daugiau pajam\u0173 valstyb\u0117 surinks gerindama verslo s\u0105lygas.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Nekorekti\u0161kas klausimas (vienpusis).",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Simonas Gentvilas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1109",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 1,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 2,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Simonas Kairys",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1048",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Skirmantas Tumelis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "943",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Minimalios algos \u012frankis neefektyvus. \u0160is \u012frankis kaip tik pablogina tai k\u0105 norima pagerinti juo: t.y. \u017emon\u0117s sunkiau susirasti nekvalifikuoto darbo ir jie mieliau renkasi pa\u0161alpas.",
            "2": "Vis\u0173 pirma reikia netrukdyti \u017emon\u0117ms patiems savimi pasir\u016bpinti (ypa\u010d tiems, kurie tai gali padaryt patys).",
            "3": "Pirmiausiai reikia efektyvinti valdi\u0161k\u0105j\u012f sektori\u0173. Tai kas kad teikia daug paslaug\u0173, bet jos arba prastos arba prastai suteikiamos",
            "4": "Svarbu valdyti ka\u0161tus. Bet vien taupydamas ka\u0161tus neu\u017esidirbsi daugiau pinig\u0173. Reikalingos investicijos, kurios pagyvint\u0173 ekonomik\u0105.",
            "5": "Valdi\u0161ko sektoriaus veikl\u0105 reikia efektyvinti, o mokes\u010di\u0173 sistem\u0105 padaryti paprastesne, kad b\u016bt\u0173 pigiau j\u0105 administruoti, kad \u017emon\u0117ms b\u016bt\u0173 papras\u010diau susiskai\u010diuoti juos teisingai. PVM ma\u017einimas atskiriems produktams mokes\u010di\u0173 sistemos paprastesne nedaro.",
            "6": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 pri\u017ei\u016br\u0117ti, kad b\u016bt\u0173 pakankama konkurencija, kad neatsirast\u0173 monopolij\u0173 ir oligopolij\u0173.",
            "7": "Geriausia, kai darbdaviai konkuruoja d\u0117l geresni\u0173 darbuotoj\u0173 - tada visiems geriau. Jei b\u016bt\u0173 tokia ideali situacija, tai nereik\u0117t\u0173 kalb\u0117ti apie jokius papildomus barjerus darbdavi\u0173 ir darbuotoj\u0173 santykiuose.\r\nO kad taip nutikt\u0173 reikia kuo ma\u017eiau i\u0161orinio reguliavimo.",
            "8": "Klimato kaita yra ekosistemos ter\u0161imo jai ne\u012fprastomis med\u017eiagomis pasekm\u0117. Tad geriau nestabdyti klimato kait\u0105, o ma\u017eiau ter\u0161ti ekosistem\u0105.",
            "9": "Bausm\u0117s tai jau pasekmi\u0173 valdymas. B\u016bt\u0173 gerai, kad prie\u017eastys b\u016bt\u0173 sprend\u017eiamos: \u0161vietimo (tame tarpe lytinio) gerinimas, bendruomeni\u0173 b\u016brimas, veikl\u0173 skatinimas.",
            "10": "Tiesiog taip.",
            "11": "Nors a\u0161 labiau u\u017e tai, kad \u017emon\u0117s patys protingi ir supranta k\u0105 rinktis, bet \u0161iuo atveju tai pad\u0117t\u0173 galb\u016bt i\u0161spr\u0119sti impulsyvius pirkimus ir \u0161itaip suma\u017eint\u0173 perteklin\u012f alkoholio vartojim\u0105, kas yra kenksminga sveikatai.",
            "12": "Visomis priemon\u0117mis, tai \u010dia \u012ftraukiant ir su\u0161audym\u0105 vietoje?",
            "13": "Visiems pasiklausymams reikalingas teismo sprendimas. Darant i\u0161lygas \u010dia tuoj pats atsidursime totalitarin\u0117je santvarkoje.\r\nKylant terorizmo gr\u0117sm\u0117ms reikia efektyvinti teismo orderi\u0173 i\u0161davimo tvark\u0105.",
            "14": "Teis\u0117s pilie\u010diams laisvai reik\u0161ti nuomon\u0117s drausti negalima. Prad\u0117dami tai drausti atsidursime totalitarin\u0117je santvarkoje.",
            "15": "Ir skirting\u0173 ly\u010di\u0173 poros turi teis\u0119 sudaryti partneryst\u0119.",
            "16": "Moterys kaip ir vyrai turi teis\u0119 \u012f savo k\u016bn\u0105 ir neturi jiems b\u016bti nurodym\u0173 kas galima, o kas negalima.\r\nU\u017esimezg\u0119s vaisius yra moters k\u016bno dalis iki ka\u017ekurio am\u017eiaus.",
            "17": "Jos gali b\u016bti nei restauruojamos nei gr\u0105\u017einamos \u012f buvusi\u0105 viet\u0105.",
            "18": "Nenaudinga ir pavojinga ta elektrin\u0117 visais aspektais.",
            "19": "Sovietin\u0117, tai totalitarin\u0117 simbolika skatina prievart\u0105 ir totalitarizm\u0105, tod\u0117l turi b\u016bti draud\u017eiama.",
            "20": "Su dabartine Rusija negalima tur\u0117ti artim\u0173 santyki\u0173.",
            "21": "Tai kad buvo tiesiami keliai ir statomi miestai - ne sovietme\u010dio nuopelnas. Sovietmetis visk\u0105 sugadino - tiesiami buvo prastesni keliai, statomi prastesni miestai, \u017emon\u0117s buvo sugadinti ir skatinami vogti, bei elgtis \u0161izofreni\u0161kai.",
            "22": "Lietuvos karinis paj\u0117gumas ir gynybos finansavimas ne Rusijos reikalas.",
            "23": "Buvo padaryta didel\u0117 \u017eala ir pasekm\u0117s iki \u0161iol labai stipriai jau\u010diamos. Atlyginama \u017eala pad\u0117t\u0173 Lietuvai grei\u010diau atsitiesti nuo patirtos \u017ealos.",
            "24": "\u0160ia proga Maskvoja \u017evanginama ginklais ir rodoma turima karin\u0117 galia, tai yra b\u016btent tos prie\u017eastys d\u0117l ko nutiko baisiausias karas \u017emonijos istorijoje. \u010cia kaip \u0161v\u0119sti alkoholizmo i\u0161sigydym\u0105 alkoholio vartojimu.",
            "25": "Kol profesionaliai kariuomenei neturime pakankamai l\u0117\u0161\u0173 ir kol reikia skub\u0117ti \u012fgyti norimus karinius paj\u0117gumus - \u0161auktini\u0173 kariuomen\u0117 labiau reikalinga.",
            "26": "Tai yra m\u016bs\u0173 ambasadoriai. Ry\u0161ys su jais b\u016btinas, o Lietuvos pilietyb\u0117 gali b\u016bti tuo ry\u0161iu.",
            "27": "Man atrodo, kad viskas geriau \u012fvedus eur\u0105.",
            "28": "Tai tur\u0117t\u0173 b\u016bti labiau Lietuvos pasirinkimas. Geriausia b\u016bt\u0173, kad Lietuva dalyvaut\u0173 t\u0173 kvot\u0173 dalinimo svarstymuose.",
            "29": "Tiek daugiamandat\u0117, tiek vienmandat\u0117 sistemos turi sav\u0173 teigiam\u0173 ir neigiam\u0173 pusi\u0173. Svarbu, kad jas abi naudojant neb\u016bt\u0173 panaudojamos abiej\u0173 neigiamos pus\u0117s.",
            "30": "Internetinis balsavimas nesaugus ir tokiu negali b\u016bti. Balsavimas popieriumi taip pat turi problem\u0173, bet jos ma\u017eesnio masto, nei Internetinio."
        }
    },
    {
        "name": "\u0160ar\u016bnas Gustainis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "914",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "10 kart\u0173 veiksmingiau \u2013 NPD k\u0117limas, o ne minimali alga",
            "2": "Esu tik u\u017e mokes\u010di\u0173 ma\u017einim\u0105",
            "3": "Visi\u0161kai pritariu, ir d\u0117l to valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 tikrai nesuma\u017e\u0117s",
            "4": "Atsakau tik tur\u0117damas omeny Lietuv\u0105 bei dabartin\u0119 situacij\u0105 joje",
            "5": "Tai i\u0161kreipt\u0173 rink\u0105, PVM reikia ma\u017einti viskam",
            "6": "B\u016bnan liberalu b\u016bt\u0173 keista manyti kitaip :)",
            "7": "",
            "8": "Nemanau, kad \u0161iai minutei tai prioritetinis klausimas Vyriausybei, bet investuoti daugiau d\u0117mesio ir finans\u0173 \u012f \u0161\u012f sektori\u0173 Lietuvai reikia",
            "9": "Manau, m\u016bs\u0173 baud\u017eiamasis kodeksas jau pakankamai grie\u017etas",
            "10": "Pritariu vis\u0173 lotyni\u0161ko raidyno raid\u017ei\u0173 naudojimui asmens dokumentuose",
            "11": "Tada ir pien\u0105 pardavin\u0117kime specializuotose parduotuv\u0117se \u2013 juk yra didel\u0117 grup\u0117 \u017emoni\u0173, kuriems tai kenkia",
            "12": "O kas dirbs u\u017e keleto met\u0173..?",
            "13": "",
            "14": "Esu prie\u0161 daugum\u0105 neb\u016btin\u0173 draudim\u0173",
            "15": "Taip, ir nebijau to vie\u0161inti",
            "16": "Tik Mama turi teis\u0119 nuspr\u0119sti, kaip elgtis tokioje situacijoje...",
            "17": "Grie\u017etai ne.",
            "18": "Taip, nes tai gr\u0117sm\u0117 Nacionaliniam saugumui",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama, kaip ir nacistin\u0117",
            "20": "",
            "21": "Nematau tos naudos. Jei neb\u016bt\u0173 buv\u0119 sovietme\u010dio \u2013 t\u0173 keli\u0173, miest\u0173 ir gamykl\u0173 tur\u0117tume trigubai daugiau",
            "22": "Nesu militaristas, bet pasiekti \u012fsipareigojimus NATO b\u016btina",
            "23": "Na pamir\u0161kime vien\u0105 syk\u012f tas kompensacijas... Kam be reikalo kelti \u012ftamp\u0105..?",
            "24": "Lietuvos vadovai tur\u0117t\u0173 laukti, kol pasikeis Rusijos vald\u017eia nebent...",
            "25": "Nesu u\u017e \u0161auktini\u0173 kariuomen\u0119, ta\u010diau dabartin\u0117je situacijoje, laikinai, ji b\u016btina",
            "26": "Ne taip jau daug m\u016bs\u0173, lietuvi\u0173, kad gal\u0117tume sau leisti \u201e\u0161vaistyti\u201c savo pilie\u010dius",
            "27": "",
            "28": "Jei apsisprend\u0117me, kad Lietuvos vieta Europos s\u0105jungoje \u2013 gerbkime ir jos taisykles",
            "29": "Ne, nes tai per por\u0105 kadencij\u0173 privest\u0173 Lietuv\u0105 prie dvipartin\u0117s (na, gal \u2013 tripartin\u0117s) sistemos",
            "30": "Vienareik\u0161mi\u0161kai."
        }
    },
    {
        "name": "Teisutis Majauskas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1249",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vidmantas Valantiejus",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1334",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Viktorija \u010cmilyt\u0117-Nielsen",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "947",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 2,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Mokes\u010diai tur\u0117t\u0173 b\u016bti ma\u017einami ne selektyviai. Pasisakau u\u017e PVM suma\u017einim\u0105 iki 18%",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Lietuva turi pirmiausia ekonomin\u0117mis priemon\u0117mis prie\u0161intis Astravo atomin\u0117s elektrin\u0117s statybai.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "Lietuva turi vykdyti \u012fsipareigojimus NATO.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Estijos pavyzdys rodo, kad e-balsavimas yra saugus ir nedidina neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rezultat\u0173 rizikos."
        }
    },
    {
        "name": "Vilija Gucevi\u010di\u016bt\u0117",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1361",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 1,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 0,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vincas Jurgutis",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "936",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "\u017dmon\u0117s bus laimingi tada, kai u\u017edirbs daugiau, nei minimali\u0105 alg\u0105.",
            "2": "Socialin\u0117 parama turi b\u016bti skirta tiems, kuriems jos labiausiai reikia.",
            "3": "Vie\u0161asis sektorius gali b\u016bti ma\u017einamas gerinant paslaug\u0173 kokyb\u0119. Ir jis turi ir gali tapti patrauklia vieta dirbti.",
            "4": "Neatsakingas i\u0161laidavimas kriz\u0119 gali tik pagilinti. Pats klausimas suformuluotas tendencingai. Reikia rinktis tarp atsakingo finans\u0173 valdymo ir neatsakingo i\u0161laidavimo, o skolinimasis yra tik pasekm\u0117.",
            "5": "Turime siekti, kad PVM ma\u017e\u0117t\u0173 VISOMS prek\u0117ms.",
            "6": "",
            "7": "Ten tik lengvai atleisti, bet ir lengvai priimti. O darbuotojai turi tur\u0117ti galimyb\u0119 der\u0117tis d\u0117l papildomos naudos sau.",
            "8": "Viskas turi b\u016bti daroma vadovaujantis argumentais ir skai\u010diavimais.",
            "9": "Ne bausm\u0117s dydis, o bausm\u0117s\r\nnei\u0161vengiamumas lemia nusikalstamumo lyg\u012f.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Ribojimai galimi tik tada, kai kyla tiesiogin\u0117 gr\u0117sm\u0117.",
            "15": "Taip. Ir ne tik tos pa\u010dios, bet ir skirting\u0173 ly\u010di\u0173.",
            "16": "Niekas neturi teis\u0117s u\u017e kit\u0105 \u017emog\u0173 spr\u0119sti toki\u0173 klausim\u0173.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Turime kartu sp\u0119sti bendrus i\u0161\u0161\u016bkius.",
            "29": "",
            "30": "Neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizika yra visada. Per kiekvienus rinkimus Lietuvoje girdime skandalus d\u0117l bals\u0173 pirkimo, klaid\u0173. Tod\u0117l toks teiginys yra spekuliacija."
        }
    },
    {
        "name": "Virgilijus Alekna",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1316",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "M\u016bs\u0173 siekis, kad \u017emon\u0117s u\u017edirbt\u0173 daugiau nei minimali\u0105 alg\u0105. Tod\u0117l si\u016blome mokes\u010di\u0173 pakeitimus, kurie leist\u0173 dirbantiems \u017emon\u0117ms gauti didesn\u012f atlyg\u012f.",
            "2": "Socialin\u0117 parama pirmiausiai turi b\u016bti skirstoma ir panaudojama efektyviai.",
            "3": "Vie\u0161asis sektorius turi puikias galimybes dirbti efektyviau, jeigu daugiau paslaug\u0173 b\u016bt\u0173 suteikiamos elektronin\u0117je erdv\u0117je.",
            "4": "",
            "5": "Bet kokios i\u0161imtys n\u0117ra protingas sprendimas.",
            "6": "",
            "7": "Svarbiausia, kad \u017emon\u0117s gal\u0117t\u0173 lengviau rasti darb\u0105, o \u012fmon\u0117 \u2013 tinkam\u0105 darbuotoj\u0105. D\u0117l to b\u016btina keisti sovietmet\u012f menant\u012f darbo kodeks\u0105.",
            "8": "",
            "9": "Daugiau pastang\u0173 reikia skirti nusikaltim\u0173 prevencijai, \r\noperatyviam j\u0173 tyrimui.",
            "10": "Vardas ir pavard\u0117 yra \u017emogaus asmenin\u0117 nuosavyb\u0117",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "Liberalai pasisako prie\u0161 bet koki\u0105 diskriminacij\u0105 lyties, religijos, tautyb\u0117s, ras\u0117s klausimu.",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "\u0160is laikotarpis turi b\u016bti vertinamas vienareik\u0161mi\u0161kai",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "\u0160iuo metu yra svarbu i\u0161laikyti \u0161auktini\u0173 kariuomen\u0119, \u012fvertinant  politin\u0119 situacij\u0105.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Virginijus Steponavi\u010dius",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1284",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi b\u016bti didinam\u0105 pagal pragyvenimo lyg\u012f, o ne pagal verslo galimyb\u0119",
            "2": "Socialin\u0117 parama turi b\u016bti suteikiama tiems, kurie susid\u016br\u0117 su nuo j\u0173 nepriklausan\u010diais sunkumais",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus paslaugos turi b\u016bti u\u017etikrinamos diegiant elektronines sistemas",
            "4": "Skolinimas turi b\u016bti tikslinis ir atsakingas. Kiekviena kriz\u0117 reikalauja kitoki\u0173 \u012fveikimo priemoni\u0173",
            "5": "PVM pagrindiniams maisto produktams tur\u0117tu atitikti pragyvenimo lyg\u012f.",
            "6": "Strateginiai valstyb\u0117s tikslai, bent pradiniame etape tur\u0117tu b\u016bti reguliuojami valstyb\u0117s",
            "7": "Sutartis tarp darbdavio ir darbuotojo tur\u0117tu b\u016bti lygiavert\u0117 ir apimti visa gyvavimo cikl\u0105.",
            "8": "Vyriausyb\u0117 turi stimuliuoti klimato kaitos ma\u017einim\u0105",
            "9": "Bausm\u0117 turi b\u016bti adekvati padarytam nusikaltimui",
            "10": "Kalba atspindi visuomen\u0117s vystymosi raid\u0105, tod\u0117l turi keistis pagal susidariusias s\u0105lygas",
            "11": "Valstyb\u0117 turi imtis priemoni\u0173 spr\u0119sti visuomen\u0117s problemas",
            "12": "Turi b\u016bti apribota kriminalin\u0117  imigracija",
            "13": "Negali pilietis b\u016bti saugus nesaugioje visuomen\u0117je",
            "14": "Pilie\u010diams turi b\u016bti suteikta daugiau teisi\u0173 i\u0161reik\u0161ti savo pozicij\u0105",
            "15": "",
            "16": "Gimstamumas \u0161alyje turi b\u016bti skatinamas kitomis priemon\u0117mis",
            "17": "Manau jos tur\u0117jo b\u016bti nuimtos ne restauracijai, o perduotos \u012f Gr\u016bto park\u0105",
            "18": "Lietuva tur\u0117jo i\u0161likti atomin\u0117s energetikos valstybe.",
            "19": "",
            "20": "Tur\u0117tume taikyti adekva\u010dias situacijai priemones",
            "21": "Sovietme\u010diu buvo kuriama infrastrukt\u016bra tinkama Sovietams",
            "22": "Manau Rusija daugiau  nerimauja d\u0117l NATO",
            "23": "\u017dala visada turi b\u016bti atlyginta",
            "24": "Manau tur\u0117tume min\u0117ti gegu\u017e\u0117s 8 d. kaip pagarb\u0105 \u017euvusiems",
            "25": "Turi b\u016bti u\u017etikrinta konstitucin\u0117 teis\u0117 ginti savo \u0161al\u012f",
            "26": "Tik neturintiems kriminalin\u0117s praeities",
            "27": "",
            "28": "Manau, kad tur\u0117tume b\u016bti solidar\u016bs su ES problemomis",
            "29": "",
            "30": "Su neskaidrumu turime kovoti kitomis priemon\u0117mis"
        }
    },
    {
        "name": "Vytautas Mitalas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "1306",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Valstyb\u0117s vie\u0161osios i\u0161laidos gali b\u016bti daug efektyviau panaudojamos tam, kad b\u016bt\u0173 pagerintos socialin\u0117s paslaugos.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Valstybei b\u016btina ne u\u017esimerkti ir neigti imigracijos procesus, bet kryptingai juos valdyti.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "\u017dydr\u016bnas Savickas",
        "party": "Lietuvos Respublikos liberal\u0173 s\u0105j\u016bdis",
        "person_id": "161",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Reikia mazinti mokecius dirbantiesiems zmonems, tada jie daugiau uzdirbs, o ne kelti minimalia alga",
            "2": "Valstybe turetu mazinti islaidas skirtas biurokratams islaikyti, sutaupytas lesas galetu skirti zmoniu svietimui.",
            "3": "Turi buti sumazintas darbuotoju skaicius tu darbuotoju saskaita, kurie neteikia jokios naudos visuomenei,",
            "4": "Kad nereiketu verztis dirzu , reikia ekonominio pakilimo metu kaupti valstybes rezerva, o ne islaidauti.",
            "5": "PVM turetu buti mazinamas tik sveikiems produktams, kad skatinti visuomene buti sveikai maitintis.",
            "6": "",
            "7": "Lankstus darbo santykiai yra valsybes progreso variklis",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Valstybe turi kovoti su kenksmingais zmoniu iprociais mazindama prieinamuma, didindama akciza ir sviesdama visuomene. Tik kompleksiniai veiksmai gali duoti rezultata.",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Butina ginti ne tik motinos teises , bet ir uzsimezgusios gyvybes.",
            "17": "",
            "18": "Sal\u00f5es saugumas turi buti svarbiausias prioritetas",
            "19": "",
            "20": "moraliniai dalykai yra svarbesni uz ekonominius",
            "21": "Zala buvo daug didesne uz nauda.",
            "22": "Salies gynybos pajegumu stiprinimas yra tik musu salies reikalas.",
            "23": "Tai iamanoma tik pasikeitus rezimui Rusijoje.",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Agn\u0117 Bal\u010di\u016bnien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1235",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Specializuotose taip, bet ne valstybin\u0117se.",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Gyvename demokratin\u0117je valstyb\u0117je",
            "15": "",
            "16": "Kiekvienas atvejis yra skirtingas, ir vertinamas individualiai",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Pirmiauisia sugriov\u0117, o tik po to \u201estat\u0117\u201c",
            "22": "Vienareik\u0161mi\u0161kai",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Jokiais b\u016bdais, nes tai ir patrioti\u0161kumo ir meil\u0117s savo kra\u0161tui skatinimas",
            "26": "Reik\u0117t\u0173 vertinti pagal \u017emogaus gimimo viet\u0105",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "LR Konstitucijos 55 str. teigiama, kad Seim\u0105 sudaro Tautos atstovai, tod\u0117l ir renkami tur\u0117t\u0173 b\u016bti tiesiogiai",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Agn\u0117 Bilotait\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "106",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Lietuvoje turi b\u016bti didinamas bendras atlyginim\u0173 lygis, o ne i\u0161 bendro atlyginim\u0173 klausimo i\u0161skirta minimali alga",
            "2": "Mokes\u010dius reikia ne didinti, o tikslingiau rinkti i\u0161 daugiausiai mok\u0117ti galin\u010di\u0173 grupi\u0173 bei tikslingai juos panaudoti",
            "3": "Skai\u010dius tikrai turi ir gali b\u016bti ma\u017einamas net ir neaukojant vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173, nes pastaruosius 4 metus gyventoj\u0173 ma\u017e\u0117jo, o tarnautoj\u0173 skai\u010dius augo. esu u\u017e efektyviai ir racionaliai veikiant\u012f vie\u0161\u0105j\u012f sektori\u0173.",
            "4": "Jeigu dir\u017e\u0173 ver\u017eimasis vykdomas solidariai, kai daugiausiai susiver\u017eia daugiausiai u\u017edirbantys",
            "5": "Ne\u012fmanoma u\u017etikrinti, kad suma\u017einus PVM prekybininkai nepaliks t\u0173 pa\u010di\u0173 kain\u0173 taip didindami savo peln\u0105",
            "6": "Ta\u010diau visada yra nema\u017eai sri\u010di\u0173, kaip \u0161vietimo paslaugos ar darbo santykiai, kur reguliavimas nei\u0161vengiamas",
            "7": "Ta\u010diau valstyb\u0117 privalo perimti atleist\u0173 darbuotoj\u0173 socialin\u0117s apsaugos na\u0161t\u0105 i\u0161 darbdavi\u0173",
            "8": "",
            "9": "Ta\u010diau dar svarbiau yra numatyt\u0173 bausmi\u0173 realus \u012fgyvendinimas, nes dabar da\u017eniausiai taikoma minimali galima bausm\u0117",
            "10": "Bet kokie \u012fra\u0161ai nevalstybine kalba pagrindiniame paso puslapyje prie\u0161tarauja Konstitucijai",
            "11": "Kartu b\u016btina taikyti pla\u010dias ir gerai finansuojamas kovos su nelegalia prekyba programas",
            "12": "Imigracija turi b\u016bti legali ir atitikti Lietuvos specialist\u0173 poreikius, taip pat jokiu atveju negali b\u016bti masin\u0117",
            "13": "Pilie\u010di\u0173 privatumas gali b\u016bti pa\u017eeistas tik i\u0161imtiniais atvejais su teismo leidimu ir esant pagr\u012fstiems \u012ftarimams d\u0117l asmens keliamos gr\u0117sm\u0117s",
            "14": "Vie\u0161i susirinkimus gali b\u016bti ribojami tik i\u0161imtiniais atvejais, Konstitucijos 25 straipsnyje nurodytais pagrindais",
            "15": "Valstyb\u0117 turi saugoti tik siektin\u0105 ir skatintin\u0105 gyvenimo b\u016bd\u0105. Vienalyt\u0117s poros n\u0117ra ir negali b\u016bti \u0161eima, ta\u010diau turi b\u016bti saugomos nuo neapykantos ir diskrimacijos visose gyvenimo srityse",
            "16": "Kova su abortais gal\u0117t\u0173 b\u016bti s\u0117kmingai laim\u0117ta tikslingomis mokyklinio ir visuomen\u0117s \u0161vietimo priemon\u0117mis, o ne draudimais. Siekis turi b\u016bti, jog moteris pati nesirinkt\u0173 aborto, o ne tiesiog juos u\u017edrausti",
            "17": "Sovietiniai paminklai negali stov\u0117ti \u0161alies miest\u0173 vie\u0161ojoje erdv\u0117je",
            "18": "Astravo elektrin\u0117s statybos yra akivaizd\u017eiai nesaugios ir gresia Vilni\u0173 siekian\u010dia ekologine katastrofa",
            "19": "",
            "20": "Rusijos atgrasymas nuo tolesn\u0117s karin\u0117s agresijos galimas tik demonstruojant, jog Vakar\u0173 \u0161alys su tuo nesitaikstys",
            "21": "Modernizacija daug nuosekliau gal\u0117jo \u012fvykti ir be sovietin\u0117s okupacijos, o jos \u017eala tautai ir valstybei nei\u0161matuojama",
            "22": "Negalima tur\u0117ti iliuzij\u0173, jog Rusija geranori\u0161ka Lietuvos at\u017evilgiu ir j\u0105 tiesiog erzina ginklavimasis ar sankcijos. Rusijai nepriklausoma Lietuva visada buvo laikinas nesusipratimas, o NATO \u012fsipareigojim\u0173 pildymas yra tiesiog b\u016btinas siekiant NATO apsaugos",
            "23": "",
            "24": "Gegu\u017e\u0117s 9 d. \u0161ven\u010diama vieno totalitarinio nu\u017emoginan\u010dio re\u017eimo pergal\u0117 prie\u0161 kit\u0105 ir naujo okupanto at\u0117jimas \u012f Lietuv\u0105 ir kitas Vidurio Europos \u0161alis. Dalyvaudama Lietuva \u0161v\u0119st\u0173 savo okupacij\u0105",
            "25": "Siekiant suformuoti pakankam\u0105 karin\u012f rezerv\u0105, b\u016btina nuolatin\u0117 \u0161auktini\u0173 kariuomen\u0117, \u012f kuri\u0105 b\u016bt\u0173 be loterijos \u0161aukiama i\u0161kart po mokyklos",
            "26": "Masin\u0117 dviguba pilietyb\u0117 sukurt\u0173 dviej\u0173 r\u016b\u0161i\u0173 pilie\u010dius \u2013 gyvenantys u\u017esienyje tur\u0117t\u0173 tik teises, o gyvenantys Lietuvoje \u2013 vykdyt\u0173 mokestinius, karo prievol\u0117s ir kitus \u012fsipareigojimus",
            "27": "Euras suteik\u0117 pasitik\u0117jimo Lietuva kaip \u0161alimi \u012f kuri\u0105 patrauklu investuoti. Suma\u017eino paskol\u0173 konvertavimo ka\u0161tus ir pal\u016bkanas.",
            "28": "Pab\u0117g\u0117li\u0173 srautas Europoje sukeltas viena\u0161ali\u0161ko Merkel sprendimo pakviesti juos \u012f Vokietij\u0105. Pag\u0117b\u0117liai kaip \u0161ios klaidos pasekm\u0117 ES gali b\u016bti dalinamiesi tik solidarumo ir savanori\u0161kumo pagrindu",
            "29": "Esama rinkim\u0173 sistema yra stabili ir u\u017etikrina tautos atstovavim\u0105",
            "30": "Internetinis balsavimas yra technologi\u0161kai nesaugus eksperimentas, d\u0117l kurio pilietinis aktyvumas nepadid\u0117s, o rizikos, ypa\u010d kibernetini\u0173 atak\u0173 i\u0161 Rusijos gr\u0117sm\u0117 i\u0161augos."
        }
    },
    {
        "name": "Aist\u0117 Gedvilien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1268",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi b\u016bti susieta su vidutiniu darbo u\u017emokes\u010diu.",
            "2": "",
            "3": "Priklauso nuo konkre\u010dios institucijos.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Andrius Bautronis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1246",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 0,
            "5": 3,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 4,
            "9": 3,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 2,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Dabartiniai santykiai taip pat yra ne itin geri ir tai problem\u0173 nesudaro.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "B\u016bdama nepriklausoma b\u016bt\u0173 dar geriau visk\u0105 susitvarkiusi pati.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Andrius Ju\u010das",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1243",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 0,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Tik galim\u0173 kit\u0173 \u0161ali\u0173 provokacij\u0173 atveju",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Andrius Kubilius",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "91",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 4,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Andrius Kup\u010dinskas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "848",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "MMA jau vietomis lenkia algas asmen\u0173 dirban\u010di\u0173 pagal nustatytus koeficientus (soc.darbuotojai, kult\u016bros ir kit\u0173 sektori\u0173 atstovai.) Pirma tur\u0117t\u0173 b\u016bti didinamas (gr\u0105\u017einamas) BMA, nes ja skai\u010diuojami atlyginimai biud\u017eetininkams.",
            "2": "Norint pl\u0117sti socialines paslaugas nereikia didinti mokes\u010di\u0173. Reikia labiau kontroliuoti dabar skirstom\u0105 socialin\u0119 param\u0105.",
            "3": "Daug paslaug\u0173 galima perkelti \u012f elektronin\u0119 erdv\u0119.",
            "4": "Graikijos atvejis nevilioja.",
            "5": "I\u0161lygos kuria kitas i\u0161lygas. Neai\u0161ku kas nustatys pagrindinius produktus.",
            "6": "",
            "7": "Neai\u0161kus \u201elengvumo\u201c laipsnis. \u017dodinis atleidimas nepriimtinas.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Specializuotose, bet neb\u016btinai valstybin\u0117se.",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Galimyb\u0117 numatyta Susirinkim\u0173 \u012fstatyme.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Tiems, kurie i\u0161rei\u0161kia vali\u0105 j\u0105 tur\u0117ti.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Tuomet i\u0161nyks partin\u0117 sistema, kuri yra demokratijos pagrindas.",
            "30": "Pirmiausia galima i\u0161bandyti internetin\u012f balsavim\u0105 vietos gyventoj\u0173 apklausose, seni\u016bnai\u010di\u0173 rinkimuose ir pan."
        }
    },
    {
        "name": "Andrius Navickas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1226",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 2,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Socialiniai klausimai labai svarb\u016bs \u2013 vert\u0117t\u0173 pagalvoti apie nekilnojamomo turto mokest\u012f.",
            "3": "Galima suma\u017einti darbuotoj, nema\u017einant valstyb\u0117s veiksmingumo, o net j\u012f didinant.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Nelabai \u017einau, k\u0105 rei\u0161kia \u201cvisos priemon\u0117s\u201d",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "Ta\u010diau nesutinku partneryst\u0117s ir \u0161eimos sulyginimui.",
            "16": "Pagarbos gyvybei principas esminis. Ta\u010diau nesu tikras, ar j\u012f galima apginti tik draudimais.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Dviguba pilietyb\u0117 gal\u0117t\u0173 b\u016bti suteikta tik valstybi\u0173, kurios priklauso NATO ar ES pilie\u010diams.",
            "27": "Nesu euro entuziastas, ta\u010diau \u0161iuo metu  nereik\u0117t\u0173 dairtytis atgal.",
            "28": "Solidarumo principas svarbu, ta\u010diau jis negali paneigti subsidiarumo principo.",
            "29": "",
            "30": "Skaidrumas ir teisingumas svarbiausia."
        }
    },
    {
        "name": "Andrius Vy\u0161niauskas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1238",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 0,
            "5": 0,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Nesutinku, kad minimali alga turi b\u016bti didinama \u201esmarkiai\u201c. Ji netur\u0117t\u0173 b\u016bti keliama politik\u0173 sprendimu, o turi b\u016bti susieta su vidutine alga ir augti kartu su ja (MMA turi sudaryti apie 40 proc. minimalios algos)",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Manau, kad tai yra netinkamas klausimas, nes kiekviena ekonomin\u0117 kriz\u0117 yra skirtingo pob\u016bd\u017eio, tod\u0117l ir priemon\u0117s j\u0173 metu gali riek\u0161mingai skirtis.",
            "5": "PVM ma\u017einimas yra galimas tik tokiu atveju, jeigu yra randama i\u0161 ko kompensuoti netekimus biud\u017eete. Manau, kad \u0161iuo metu esantis PVM tur\u0117t\u0173 b\u016bti ma\u017einamas iki 18 proc. randant papildomus biud\u017eeto finansavimo \u0161altinius",
            "6": "",
            "7": "Klausimas n\u0117ra korekti\u0161kas, nes lankstesni\u0173 darbo santyki\u0173 tikslas yra ne \u201elengviau atleisti darbuotojus\u201c ar \u201epalankesn\u0117s s\u0105lygos verslui\u201c, bet nauj\u0173 darbo viet\u0173 k\u016brimo paskatinimas. Tod\u0117l yra suteikiama galimyb\u0117 ir lengviau atleisti, ir lengviau priimti \u012f darb\u0105.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Dviguba pilietyb\u0117 tur\u0117t\u0173 b\u016bti preinama ES, NATO ir Lietuvos valstyb\u0117se partner\u0117se (Izraelis, Australija, Brazilija, Argentina ir pan.) gyvenantiems Lietuvos pilie\u010diams. Ji netur\u0117t\u0173 b\u016bti prieinama pilie\u010diams, kurie gyvena Lietuvai prie\u0161i\u0161kose valstyb\u0117se.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Antanas Matulas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "317",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "Lietuvos daroma \u017eala klimato kaitai, lyginant su kit\u0173 did\u017ei\u0173j\u0173 valstybi\u0173 poveikiu, yra ma\u017ea",
            "9": "",
            "10": "2-ajame asmens dokumento puslapyje.",
            "11": "Neb\u016btinai valstybin\u0117se, nes alkoholio monopolio sugr\u0105\u017einti jau ne\u012fmanoma.",
            "12": "Jei norime naudotis ES parama ir kitais privalumais, turime i\u0161laikyti ES solidarumo princip\u0105.",
            "13": "I\u0161skyrus atvejus, kada b\u016btina u\u017etikrinti visuomen\u0117s saugum\u0105.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Valstyb\u0117 turi ginti gyvyb\u0119, bet tuo pa\u010diu turi sudaryti s\u0105lygas gyvybei atsirasti, nestabdant mokslo pa\u017eangos u\u017e k\u0105 yra suteiktos Nobelio premijos.",
            "17": "J\u0173 vieta Gr\u016bto parke.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "I\u0161laikant principing\u0105 pozicij\u0105, turime ie\u0161koti politinio dialogo.",
            "21": "Nauda buvo nepalyginamai ma\u017eesn\u0117 nei \u017eala, kuri\u0105 sovietmetis atne\u0161\u0117 m\u016bs\u0173 tautai ir valstybei.",
            "22": "Jeigu norime, kad NATO mus gint\u0173, finansavimas turi atitikti nustatytus standartus.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Arvydas Anu\u0161auskas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "244",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 4,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Verslo s\u0105lyg\u0173 bloginimas atvest\u0173 prie to paties atlyginimo ma\u017e\u0117jimo",
            "2": "Reikia didinti mokes\u010di\u0173 surinkim\u0105 ma\u017einant \u0161e\u0161\u0117lin\u0119 ekonomik\u0105, o ne pa\u010dius mokes\u010dius",
            "3": "",
            "4": "Ir dir\u017e\u0173 ver\u017eimasis, ir skolinimasis yra tarpusavyje glaud\u017eiai susij\u0119. Nuo to priklauso skolinimosi s\u0105lygos",
            "5": "Turi b\u016bti kuriamos s\u0105lygos pajam\u0173 didinimui, o maisto produkt\u0173 kainas tur\u0117t\u0173 veikti didinama konkurencija ir kartelini\u0173 susitarim\u0173 u\u017ekardymas",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Turi b\u016bti ne grie\u017etinamos \u012fstatymuose, o skiriant teismuose realias bausmes turi b\u016bti i\u0161naudojamos teikiamos galimyb\u0117s.\u0160iuo metu u\u017e korupcinius nusikaltimus yra skiriama tik apie 8 proc. nuo maksimaliam bausm\u0117s dyd\u017eio",
            "10": "",
            "11": "Nepateiktas kitas variantas atsakymui - Turi b\u016bti parduodamos specializuotose, ta\u010diau ne valstybin\u0117se",
            "12": "Imigracija yra kontroliuojamas procesas, tad ir \u012fvairiospriemon\u0117s tam jau yra naudojamos",
            "13": "Visuomen\u0117s saugumas turi u\u017etikrinamas teisin\u0117mis priemon\u0117mis, tod\u0117l apribojimai lie\u010dia tik labai ma\u017e\u0105 visuomen\u0117s dal\u012f",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Tam jau neb\u0117ra teisini\u0173 prielaid\u0173",
            "18": "R\u016bpinimasis Lietuvos saugumu \u0161itoje vietoje sutampa ir su Baltarusijos \u017emoni\u0173 interesu gyventi saugioje nuo radioaktyvios tar\u0161os aplinkoje",
            "19": "Sovietin\u0117 simbolika yra draud\u017eiama tik politin\u0117se akcijose ir naudojant politiniais tikslais",
            "20": "Klausimas nekorekti\u0161kas, nes d\u0117l ES sankcij\u0173 eksportas nema\u017e\u0117jo. Jis ma\u017e\u0117jo d\u0117l Rusijos pritaikyt\u0173 sankcij\u0173",
            "21": "Did\u017eiausias turtas yra \u017emon\u0117s ir j\u0173 teis\u0117 laisvai gyventi. Ir jokie keliai to neatpirks. Hitleris irgi ties\u0117 autostradas, ta\u010diau i\u0161\u017eud\u0117 milijonus.",
            "22": "Savo gynybos stiprinimas negali pabloginti santyki\u0173 su Rusija. Prie\u0161ingai \u2013 tai pad\u0117s sulaikyti t\u0105 pa\u010di\u0105 Rusij\u0105 nuo neapgalvot\u0173 avanti\u016br\u0173 bloginant \u0161iuos santykius",
            "23": "Turi reikalauti pirmiausia adekvataus okupacijos \u012fvertinimo ir pasmerkimo",
            "24": "Tik valstyb\u0117s ry\u017etingai ginan\u010dios savo nacionalinius interesus i\u0161laiko normalius santykius su Rusija.",
            "25": "Tam neb\u0117ra joki\u0173 prielaid\u0173",
            "26": "",
            "27": "Euro \u012fvedimas valstybei ir verslui dav\u0117 naudos. Per tai dav\u0117 naudos ir visiems pilie\u010diams. Ta\u010diau kainos i\u0161ties i\u0161augo ir tik aktyvi vyriausyb\u0117s verslo vystymo bei skatinimo politika gali  leisti i\u0161naudoti visus turimus euro privalumus",
            "28": "",
            "29": "Jei norima padidinti politik\u0173 priklausomyb\u0119 nuo neskaidri\u0173 verslo grupi\u0173, tuomet galima rinkti vien vienmandatininkus. I\u0161 tikr\u0173j\u0173 demokratin\u0117s partijos sudaro atsvar\u0105",
            "30": "Klausimas nekorekti\u0161kas: rinkimai turi b\u016bti tik skaidr\u016bs. Tokie jie gali b\u016bti ir su tinkamai sutvarkytu internetiniu balsavimu, ta\u010diau kol kas tai tik siekiamyb\u0117"
        }
    },
    {
        "name": "Arvydas Vid\u017ei\u016bnas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "257",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 4,
            "9": 3,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Audronius A\u017eubalis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "47",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 2,
            "3": 4,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 3,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "Taip, jei partneryst\u0117 neprilyginama \u0161eimai",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Jei \u0161ie \u017emon\u0117s prisiimt\u0173 atsakomyb\u0119 atliekant privalom\u0105 karin\u0119 tarnyb\u0105 bei atliekant kitas pilietines pareigas.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Daivaras Rybakovas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1233",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Ma\u017einamas turi b\u016bti, tik ne kokyb\u0117s saskaita",
            "4": "",
            "5": "Nes suma\u017einus kainos neikeis, reikia didesn\u0117s konkurencijos",
            "6": "",
            "7": "Jeigu tai nekenkia darbuotojiui",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Teigiam\u0173",
            "28": "Turi",
            "29": "",
            "30": "Jeigu saugu tada taip"
        }
    },
    {
        "name": "Donatas Jankauskas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "60",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 1,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Nekorekti\u0161kas klausimas",
            "3": "Nekorekti\u0161kas klausimas",
            "4": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti derinimas abiej\u0173 galimybi\u0173 (klausimas nekorekti\u0161kas)",
            "5": "Tokios lengvatos vartotojams naudos neduoda",
            "6": "",
            "7": "Siekiant palankesni\u0173 s\u0105lyg\u0173 kurti naujas darbo vietas",
            "8": "Esame per ma\u017ea valstyb\u0117",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Nekorekti\u0161kas klausimas-\u017ealos duota nepalyginamai daugiau",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Turi b\u016bti i\u0161im\u010di\u0173, pvz. Nusikaltusiems Lietuvos Valstybei",
            "27": "",
            "28": "Lietuva pati yra ES dalis ir dalyvauja, derasi priimant sprendimus",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Edita Gudi\u0161auskien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1271",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Minimalios algos sampratos visai reikia atsisakyti, kadangi yra kiti intrumentai u\u017etikrinti darbo apmok\u0117jimo teisingum\u0105.",
            "2": "Svarbu surinkti esamus mokes\u010dius",
            "3": "Verta diegti vie\u0161osios vadybos principus.",
            "4": "B\u016btina \u012fvertinti konkre\u010dias aplinkybes.",
            "5": "Reik\u0117t\u0173 prie\u0161 priimant sprendim\u0105 suma\u017einti PVM sukurti s\u0105lygas, kad tas suma\u017einimas neatitekt\u0173 prekybininkams.",
            "6": "Socialiai jautriose srityse vis d\u0117lto reikalinga protinga valstyb\u0117s prie\u017ei\u016bra.",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Antrame puslapyje neprie\u0161tarauju.",
            "11": "Netur\u0117t\u0173 b\u016bti valstybin\u0117s parduotuv\u0117s.",
            "12": "Netur\u0117t\u0173 b\u016bti stabdoma, nes imigracija b\u016bna visokia.",
            "13": "Kadangi gyvename pavojingais laikais, saugumas turi b\u016bti prioritetas.",
            "14": "Vald\u017eia turi tur\u0117ti priemones kaip u\u017etikrinti vie\u0161\u0105j\u012f saugum\u0105.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "Tai puikus paskatas perorientuoti eksport\u0105 \u012f kitas rinkas.",
            "21": "Lietuva be soviet\u0173 vald\u017eios b\u016bt\u0173 pasiekusi \u017eymiai didesn\u012f progres\u0105 ekonomikoje. Sovietmetis atne\u0161\u0117 lietuvi\u0173 tautai daugyb\u0119 nelaimi\u0173: tremtys, partizaninis karas, represijos, kra\u0161to sovietizacija, nepriklausomyb\u0117s praradimas, lietuvi\u0173 tautos naikinimas.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Tai sustiprint\u0173 LR Seimo nario atsakomyb\u0119 prie\u0161 rink\u0117jus.",
            "30": "Ne papirkimas, o internetinio balsavimo sistemos saugumas yra pagrindinis r\u016bpestis."
        }
    },
    {
        "name": "Edmundas Pupinis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "131",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Turi b\u016bti derinama su galimyb\u0117mis. Per dideli mokes\u010diai \u0161al\u012f daro nepatrauklia investicijoms",
            "3": "Manau, nema\u017eos vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 dalies teikim\u0105 gal\u0117t\u0173 perimti verslai ir asociacijos",
            "4": "Dar priklausyt\u0173 ir nuo skolinimosi s\u0105lyg\u0173.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Manau, gali b\u016bti lengviau atleid\u017eiami darbuotojai, bet tam, kad verslas gal\u0117t\u0173 dr\u0105siau priimin\u0117ti darbuotojus ir nebijoti, kad pri\u0117mus sunku bus atleisti.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Bet ne pirmame asmens dokumento puslapyje.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Dav\u0117 tik \u017ealos, ypatingai d\u0117l trem\u010di\u0173, \u017emoni\u0173 mentalitetui ir d\u0117l alkoholizmo suklest\u0117jimo Lietuvoje.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Tik ES ir NATO \u0161alyse gyvenantiems.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gabrielius Landsbergis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1254",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Minimalios algos dydis turi b\u016bti susietas su vidutinio darbo u\u017emokes\u010dio dyd\u017eiu.",
            "2": "",
            "3": "Priklauso nuo konkre\u010dios institucijos bei kaip efektyviai ir kokybi\u0161kai ji teikia paslaugas",
            "4": "Labai priklauso nuo konkre\u010di\u0173 skolinimosi s\u0105lyg\u0173 ir ekonomikos aplinkybi\u0173.",
            "5": "Ekonominiai tyrimai rodo, kad PVM suma\u017einimas da\u017eniausiai nenulemia \u017eemesni\u0173 kain\u0173 vartotojui, o did\u017eiausi\u0105 to naud\u0105 gauna prekybininkai.",
            "6": "I\u0161skyrus atvejus kai susiformuoja monopolijos ir oligopolijos, valstyb\u0117 turi u\u017etikrinti s\u0105\u017eining\u0105 konkurencij\u0105.",
            "7": "\u012edarbinimo ir atleidimo proced\u016bros tur\u0117t\u0173 b\u016bti paprastesn\u0117s ir lankstesn\u0117s, ta\u010diau tai reikalinga ne tik d\u0117l palankesni\u0173 s\u0105lyg\u0173 verslui, bet ir didesni\u0173 galimybi\u0173 darbuotojams bei siekiant sukurti daugiau nauj\u0173 darbo viet\u0173",
            "8": "Papildomos biud\u017eeto i\u0161laidos netur\u0117t\u0173 b\u016bti neproporcingos ir trukdyti spar\u010diam ekonomikos augimui",
            "9": "Svarbu ne tik bausm\u0117s dydis, bet ir jos nei\u0161vengiamumas. Grie\u017etesn\u0117s bausm\u0117s reikalingos u\u017e korupcinius ir valstyb\u0117i didel\u0119 \u017eal\u0105, sukelian\u010dius nusikaltimus.",
            "10": "Mano asmenine ir partijos Politikos komiteto nuomone, atsi\u017evelgiant \u012f gyvenimo realijas, vard\u0173 ir pavard\u017ei\u0173 ra\u0161ymas su \u201ew\u201c, \u201eq\u201c ir \u201ex\u201c raid\u0117mis gali b\u016bti leistinas \u012fstatymo nustatyta tvarka, ta\u010diau tai numatantis \u012fstatymas turi atitikti Lietuvos Respublikos Konstitucij\u0105 ir Konstitucinio Teismo i\u0161ai\u0161kinimuose suformuluot\u0105 doktrin\u0105. Tai rei\u0161kia, kad \u012fstatymas turi atitikti Valstybin\u0117s kalbos komisijos i\u0161vadas.",
            "11": "M\u016bs\u0173 tikslas \u2013 palaipsniui \u012fvesti nauj\u0105 prekybos alkoholiu tvark\u0105, kad svaigalais b\u016bt\u0173 galima prekiauti tik specializuotose alkoholini\u0173 g\u0117rim\u0173 parduotuv\u0117se (neb\u016btinai tik valstybin\u0117se), o kavin\u0117se, restoranuose ir baruose alkohol\u012f b\u016bt\u0173 galima vartoti tik vietoje; specializuot\u0173 alkohol\u012f parduodan\u010di\u0173 parduotuvi\u0173 skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti susietas su konkre\u010diu kiekvienos savivaldyb\u0117s gyventoj\u0173 skai\u010diumi.",
            "12": "Nelegali imigracija tur\u0117t\u0173 b\u016bti stabdoma visomis priemon\u0117mis, ta\u010diau auk\u0161tos kvalifikacijos specialist\u0173 atvykimas dirbti \u012f Lietuv\u0105 prioritetin\u0117se ekonomikos srityse (IT, biotechnologijose, \u0161viesos technologijose, in\u017einerin\u0117je pramon\u0117je ir pan.) tur\u0117t\u0173 b\u016bti paprastesnis ir lankstesnis.",
            "13": "",
            "14": "Riboti ir u\u017ekardyti reikia tik tuos protestus, kurie n\u0117ra taik\u016bs t.y. yra smurtinio pob\u016bd\u017eio, turi \"hibridinio karo\" po\u017eymi\u0173.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "\u0160i nuostata ir jos \u012fgyvendinimas neturi prie\u0161tarauti Konstitucijai.",
            "27": "",
            "28": "Lietuva, kaip ES nar\u0117, turi solidariai \u012fgyvendinti prisiimtus teisinius \u012fsipareigojimus. Ta\u010diau Lietuvos \u012fsipareigojimai tur\u0117t\u0173 b\u016bti proporcingi ekonominiam \u0161alies paj\u0117gumui.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Giedr\u0117 \u010cepaitien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1252",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 0,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Daugiau paslaug\u0173 per visuomenin\u012f sektori\u0173",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Labai s\u0105lygi\u0161kai, nes \u017eala daug kart\u0173 didesn\u0117; kelius b\u016btume nusities\u0119 ir patys",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintar\u0117 Skaist\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1128",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Tai nesuma\u017eins kain\u0173 galutiniam vartotojui. Did\u017eioji dalis gerov\u0117s nus\u0117s perdirb\u0117j\u0173 ir perpardavin\u0117toj\u0173 ki\u0161en\u0117se.",
            "6": "",
            "7": "Svarbu ma\u017einti biurokratin\u0119 na\u0161t\u0105 \u017emogi\u0161k\u0173j\u0173 i\u0161tekli\u0173 administravime, ta\u010diau negalima bloginti s\u0105lyg\u0173 dirban\u010diam \u017emogui. Nes b\u016btent dirbantis \u017emogus yra silpnesnioji sandorio pus\u0117.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "\u0160iandien \u017emoni\u0173 pasitik\u0117jimas valdymo institucijomis yra pakankamai \u017eemas. Tod\u0117l nuomon\u0117, kad gali b\u016bti piknaud\u017eiaujama surinktais duomenimis   turi pagrindo. Ir ne visada duomenys gali b\u016bti naudojami tik vie\u0161\u0105jam interesui u\u017etikrinti. Tod\u0117l bet kokie privatumo pa\u017eeidimai turi b\u016bti grie\u017etai reglamentuoti ir pagr\u012fsti vie\u0161u interesu.",
            "14": "",
            "15": "Teisinio susitarimo sudarymas u\u017etikrint\u0173 drauge gyvenan\u010di\u0173 asmen\u0173 teises \u012f kartu u\u017egyvent\u0105 turt\u0105, reglamentuot\u0173 teisi\u0161kai gerb\u016bvio k\u016brim\u0105. Ta\u010diau tai n\u0117ra \u0161eima.",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "Sankcijos turi b\u016bti derinamos drauge su visomis ES nar\u0117mis. Tik kolektyvin\u0117s priemon\u0117s gali b\u016bti efektyvios.",
            "21": "Kelius, miestus ir kita s\u0117kmingai stat\u0117m\u0117s ir nepriklausomoje Lietuvoje. Matome kaip tai pavyko nepriklausomai i\u0161likusiai Suomijai. Ko gero geriau nei sovietme\u010diu Lietuvai.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Irena Degutien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "45",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Tur\u0117tume \u012f tai \u017ei\u016br\u0117ti i\u0161 kitos perspektyvos: kaip Lietuva \u0161iandien atrodyt\u0173, jei sovietme\u010dio neb\u016btume tur\u0117j\u0119 apskritai? Turb\u016bt \u0161iandien gyventume ne pras\u010diau nei Suomija ar Airija.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Dabartin\u0117 sistema yra subalansuota. Ta\u010diau pasisakau u\u017e Seimo nari\u0173 skai\u010diaus suma\u017einim\u0105.",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jurgis Razma",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "48",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 3,
            "11": 3,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 2,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Kazys Starkevi\u010dius",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "781",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 3,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Labai sunkiems nusikaltimams",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stutis Masiulis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1004",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 1,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Kai kalbama apie lotyni\u0161ko pagrindo raides",
            "11": "",
            "12": "I\u0161 kult\u016bri\u0161kai artim\u0173 \u0161ali\u0173, toki\u0173 kaip Ukraina ar Baltarusija imigracija gal\u0117t\u0173 b\u016bti palengvinta. Taip pat ir auk\u0161\u010diausios kvalifikacijos specialistams i\u0161 vis\u0173 \u0161ali\u0173",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "I\u0161skyrus apsigimimo ar pavojaus moters gyvybei atvejus",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Laurynas Kas\u010di\u016bnas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "915",
        "votes": {
            "1": 0,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 0,
            "9": 1,
            "10": 3,
            "11": 2,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 0,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 0
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Apsaugant socialiai jautriausius socialinius sluoksnius.",
            "5": "Ma\u017einti PVM b\u016btiniausioms prek\u0117ms, bet lygiagre\u010diai didinti PVM prabangos prek\u0117ms.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Lietuvos prioritetu sprend\u017eiant demografines problemas tur\u0117t\u0173 tapti \u0161eimos politika ir svetur i\u0161vykusi\u0173 lietuvi\u0173 re-emigracija.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Svarsty\u010diau dvigubos pilietyb\u0117s galimyb\u0119 tik transatlantin\u0117je erdv\u0117je gyvenantiems lietuviams.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Liutauras Kazlavickas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1240",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 opimizuoti valstybinio sektoriaus darb\u0105.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "M\u016bs\u0173 valstyb\u0117 tenkina visus reikalavimus, ir kai kur juos per\u017eengia netgi su kaupu. Klimato kaitos \u012fsipareigojimai aktualesni \u0161alims, kuriose spar\u010diai vystoma gamybin\u0117 pramon\u0117 ir jos infrastrukt\u016bra.",
            "9": "",
            "10": "Antrame paso puslapyje.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "Nepritariu partneryst\u0117s instituto \u012fvedimui. Reik\u0117t\u0173 Civiliniame kodekse i\u0161pl\u0117toti bendro gyvenimo sutar\u010di\u0173 sudarymo tvark\u0105, kuri apibr\u0117\u017et\u0173 bendrai gyvenan\u010di\u0173 asmen\u0173 paveld\u0117jimo, slaugos ir kt. teises.",
            "16": "I\u0161skyrus atvejus, kai i\u0161kyla gr\u0117sm\u0117 moters sveikatai ir gyvybei.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Okupacija, \u017eudymai, tr\u0117mimai ir 50 met\u0173 truk\u0119s sovietmetis stipriai pristabd\u0117 m\u016bs\u0173 \u0161alies augim\u0105 ir vystym\u0105si.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Mantas Adom\u0117nas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "192",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 1,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 4,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Kai kurie mokes\u010diai \u2013 pvz., nekilnojamojo turto \u2013 gali b\u016bti \u012fvesti, ta\u010diau bendr\u0105ja prasme mokes\u010di\u0173 didinimas n\u0117ra kelias vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 prieinamumui ir apim\u010diai didinti.",
            "3": "Jis tur\u0117t\u0173 b\u016bti suma\u017eintas taip, kad padid\u0117t\u0173 vie\u0161ojo sektoriaus efektyvumas, o valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 nesuma\u017e\u0117t\u0173.",
            "4": "Tai bendr\u0105ja prasme galioja veiksmams pasaulin\u0117s finans\u0173 kriz\u0117s metu, ta\u010diau \u0161iuo metu skolinimasis reikalingas paskolai refinansuoti ir ekonomikos augimui paskatinti.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "* Siekiant palankesni\u0173 s\u0105lyg\u0173 darbo viet\u0173 k\u016brimui.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Monika Navickien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1269",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Pirmiausiai reikt\u0173 efektyviai reformuoti valstyb\u0117s vie\u0161\u0105j\u012f sektori\u0173 ir subalansuoti i\u0161laidas jam. Mokes\u010di\u0173 didinimo klausimas tur\u0117t\u0173 b\u016bti keliamas po tokios reformos \u012fgyvendinimo.",
            "3": "Priklauso nuo konkre\u010dios institucijos bei kaip efektyviai ir kokybi\u0161kai ji teikia paslaugas tokiam gyventoj\u0173 skai\u010diui koks \u0161iuo metu gyvena Lietuvoje.",
            "4": "Labai priklauso nuo konkre\u010di\u0173 skolinimosi s\u0105lyg\u0173 ir ekonomikos aplinkybi\u0173.",
            "5": "",
            "6": "I\u0161skyrus atvejus kai susiformuoja monopolijos ir oligopolijos, valstyb\u0117 turi u\u017etikrinti s\u0105\u017eining\u0105 konkurencij\u0105.",
            "7": "\u012edarbinimo ir atleidimo proced\u016bros tur\u0117t\u0173 b\u016bti paprastesn\u0117s ir lankstesn\u0117s, ta\u010diau tai reikalinga ne tik d\u0117l palankesni\u0173 s\u0105lyg\u0173 verslui, bet ir didesni\u0173 galimybi\u0173 darbuotojams bei siekiant sukurti daugiau nauj\u0173 darbo viet\u0173",
            "8": "Papildomos biud\u017eeto i\u0161laidos netur\u0117t\u0173 b\u016bti neproporcingos ir trukdyti spar\u010diam ekonomikos augimui",
            "9": "Svarbu ne tik bausm\u0117s dydis, bet ir jos nei\u0161vengiamumas. Grie\u017etesn\u0117s bausm\u0117s reikalingos u\u017e korupcinius ir valstyb\u0117i didel\u0119 \u017eal\u0105, sukelian\u010dius nusikaltimus.",
            "10": "Mano asmenine ir partijos Politikos komiteto nuomone, atsi\u017evelgiant \u012f gyvenimo realijas, vard\u0173 ir pavard\u017ei\u0173 ra\u0161ymas su \u201ew\u201c, \u201eq\u201c ir \u201ex\u201c raid\u0117mis gali b\u016bti leistinas \u012fstatymo nustatyta tvarka, ta\u010diau tai numatantis \u012fstatymas turi atitikti Lietuvos Respublikos Konstitucij\u0105 ir Konstitucinio Teismo i\u0161ai\u0161kinimuose suformuluot\u0105 doktrin\u0105.",
            "11": "M\u016bs\u0173 tikslas \u2013 palaipsniui \u012fvesti nauj\u0105 prekybos alkoholiu tvark\u0105, kad svaigalais b\u016bt\u0173 galima prekiauti tik specializuotose alkoholini\u0173 g\u0117rim\u0173 parduotuv\u0117se (neb\u016btinai tik valstybin\u0117se), o kavin\u0117se, restoranuose ir baruose alkohol\u012f b\u016bt\u0173 galima vartoti tik vietoje; specializuot\u0173 alkohol\u012f parduodan\u010di\u0173 parduotuvi\u0173 skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti susietas su konkre\u010diu kiekvienos savivaldyb\u0117s gyventoj\u0173 skai\u010diumi.",
            "12": "Nelegali imigracija tur\u0117t\u0173 b\u016bti stabdoma visomis priemon\u0117mis, ta\u010diau auk\u0161tos kvalifikacijos specialist\u0173 atvykimas dirbti \u012f Lietuv\u0105 prioritetin\u0117se ekonomikos srityse (IT, biotechnologijose, \u0161viesos technologijose, in\u017einerin\u0117je pramon\u0117je ir pan.) tur\u0117t\u0173 b\u016bti paprastesnis ir lankstesnis.",
            "13": "",
            "14": "Riboti ir u\u017ekardyti reikia tik tuos protestus, kurie n\u0117ra taik\u016bs t.y. yra smurtinio pob\u016bd\u017eio, turi \"hibridinio karo\" po\u017eymi\u0173.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "\u0160i nuostata ir jos \u012fgyvendinimas neturi prie\u0161tarauti Konstitucijai.",
            "27": "",
            "28": "Lietuva, kaip ES nar\u0117, turi solidariai \u012fgyvendinti prisiimtus teisinius \u012fsipareigojimus. Ta\u010diau Lietuvos \u012fsipareigojimai tur\u0117t\u0173 b\u016bti proporcingi ekonominiam \u0161alies paj\u0117gumui",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Mykolas Majauskas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1262",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 0,
            "5": 4,
            "6": 0,
            "7": 0,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 0,
            "14": 4,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 0,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Geriausias b\u016bdas \u012fveikti kriz\u0119 - atsakinga finans\u0173 politika",
            "5": "",
            "6": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 skatinti konkurencij\u0105",
            "7": "Darbo santykiai turi b\u016bti subalansuoti",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Priklauso nuo saugumo rizikos",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Turime atid\u017eiai vertinti \u012ftak\u0105 nacionaliniam saugumui",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Paulius Saudargas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "130",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 2,
            "10": 3,
            "11": 2,
            "12": 1,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Darbo j\u0117ga tur\u0117t\u0173 b\u016bti apmokestinama ma\u017eiau, o kapitalas \u2013 daugiau.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rasa Ba\u0161kien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1336",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Grie\u017etinamos tik su i\u0161lygomis. Pav., jokio pasigail\u0117jimo i\u0161g\u0117rusiem u\u017e vairo",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "A\u0161 esu prie\u0161 prievart\u0105 \u0161iuo klausimu. Turime sudaryti visas s\u0105lygas moteriai i\u0161saugoti k\u016bdik\u012f",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rasa Juknevi\u010dien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "328",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 0,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Priklauso nuo to, apie kokius mokes\u010dius kalbame. Diskutuotini mokes\u010diai gal\u0117t\u0173 b\u016bti: automobilio ar nekilnojamojo turto mokes\u010diai, tabako ar alkoholio akciz\u0173 mokes\u010diai.",
            "3": "Suma\u017e\u0117jusias paslaugas tur\u0117tu perimti ptivatus sektorius.",
            "4": "Priklauso nuo paskolos s\u0105lyg\u0173.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "I\u0161skyrus i\u0161 anksto diagnozuojamus apsigymimus ir smurt\u0105.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Tik Euroatlantin\u0117s erdv\u0117s pilie\u010diams.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rasa Petrauskien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1231",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 0,
            "14": 1,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "yra svarbesni\u0173 reikal\u0173",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rimantas Jonas Dagys",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "82",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 0,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Mokes\u010diai tur\u0117t\u0173 b\u016bti didinami ne darbo j\u0117gai, bet, pavyzd\u017eiui, dideliam turtui",
            "3": "Skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti siejama su valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 kokybe",
            "4": "",
            "5": "Priklausomai nuo situacijos ES rinkose",
            "6": "",
            "7": "Beteisiai darbuotojai nesukurs palankesni\u0173 s\u0105lyg\u0173 verslui",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Ki\u0161imas \u012f privat\u0173 gyvenim\u0105 galimas tik i\u0161imtiniais atvejais",
            "14": "",
            "15": "Nekorekti\u0161kas klausimas, nes ES Teisingumo Teismas yra i\u0161ai\u0161kin\u0119s, kad \u0161alys, \u012ftvirtinusios partneryst\u0119 (\u012fskaitant ir vienaly\u010di\u0173 por\u0173), turi j\u0105 sudariusiems asmenims u\u017etikrinti tas pa\u010dias teises kaip ir gyvenantiems santuokoje",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Nekorekti\u0161kas klausimas: visais laikotarpiais \u017emon\u0117s sukuria ir ka\u017ek\u0105 naudingo",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rokas \u017dilinskas",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "428",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Sandra Tama\u0161auskien\u0117",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1237",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Sergejus Jovai\u0161a",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1057",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 1,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Nema\u017einant paslaug\u0173",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Stasys \u0160edbaras",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "458",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Jeigu bus bloginamos verslo s\u0105lygos, nebus i\u0161 ko didinti minimalios algos",
            "2": "Socialin\u0119 param\u0105 galima i\u0161pl\u0117sti taupiau naudojant ir tvarkant vie\u0161uosius finansus",
            "3": "Valstyb\u0117s tarnautoj\u0173 skai\u010dius gali b\u016bti ma\u017einamas ir d\u0117l to nenukent\u0117s valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 apimtis, jeigu bus per\u017ei\u016br\u0117tos ir protingai optimizuotos funkcijos",
            "4": "Graikijos pavyzdys rodo, kad taupyti reikia ir savus, ir skolintus pinigus",
            "5": "Nes\u0105mon\u0117 ma\u017einti mokes\u010dius ir tik\u0117tis, kad u\u017eteks l\u0117\u0161\u0173 socialin\u0117ms reikm\u0117ms",
            "6": "",
            "7": "Kai darbdavys gal\u0117s lengviau atleisti darbuotoj\u0105, jis grei\u010diau j\u012f ir v\u0117l priims",
            "8": "",
            "9": "Bausm\u0117s yra vienos grie\u017e\u010diausi\u0173 Europoje. Kitas reikalas yra bausm\u0117s nei\u0161vengiamumas ir jos taikymo teismin\u0117 praktika",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Ekonomin\u0119 imigracij\u0105 reikia ai\u0161kiai atskirti nuo pagalbos pab\u0117g\u0117liams",
            "13": "\u012eprasta, kad visuomen\u0117s saugumo vardan \u017emon\u0117s patys sutinka apriboti kai kurias savo teises ir laisves",
            "14": "",
            "15": "Tik ne santuok\u0105",
            "16": "Tai ir moters, ir vaiko t\u0117vo, ir visuomen\u0117s bendras r\u016bpestis",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Sovietin\u0117 simbolika turi b\u016bti draud\u017eiama taip pat, kaip ir nacistin\u0117",
            "20": "",
            "21": "Padaryta \u017eala yra ne\u012fkainojama",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Tik gyvenantiems ES ir NATO \u0161alyse",
            "27": "",
            "28": "ES, o tai kartu ir Lietuva, laisva priimti \u012fvairius sprendimus",
            "29": "",
            "30": "Nieko n\u0117ra blogiau, negu neskaidr\u016bs rinkimai"
        }
    },
    {
        "name": "Tadas Bruzgulis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1339",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Tadas Langaitis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1253",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 3,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Kertinis ekonomin\u0117s gerov\u0117s rodiklis \u2013 vidutinis atlyginimas Lietuvoje. Minimali alga turi augti kartu su vidutiniu atlyginimu. Minimali alga privalo nustoti b\u016bti politini\u0173 spekuliacij\u0173 \u012frankiu, kuriuo neatsakingai ir pavojingai prie\u0161 rinkimus naudojasi kairieji. D\u0117l to minimalios algos dydis turi b\u016bti susietas su vidutinio atlyginimo dyd\u017eiu Lietuvoje.",
            "2": "",
            "3": "Paslaug\u0173 kokyb\u0117 bei paslaug\u0173 efektyvumas yra svarbiau nei valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 kiekis. Siekime tur\u0117ti kokybi\u0161kas ir efektyvias valstyb\u0117s paslaugas. \r\nValstyb\u0117s paslaug\u0173 tur\u0117t\u0173 b\u016bti tiek kiek j\u0173 valstyb\u0117 gali pilie\u010diams teikti kokybi\u0161kai, pagal pilie\u010di\u0173 (paslaug\u0173 gav\u0117j\u0173) vertinimus.",
            "4": "Klausimas galimai n\u0117ra tikslus. Skolinimasis i\u0161 TVF da\u017eniausiai ir rei\u0161kia dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politik\u0105.Atsakymas \u012f klausim\u0105 \u201cAr dir\u017e\u0173 ver\u017eimasis yra geresnis b\u016bdas nei ekonomikos skatinimas?\u201d: Priklauso nuo daugelio faktori\u0173. \r\nAtsakymas \u012f klausim\u0105 \u201cAr dir\u017e\u0173 ver\u017eimasis be skolinimosi ar su skolinimosi i\u0161 tarptautini\u0173 institucij\u0173?\u201d Priklauso nuo daugelio faktori\u0173. Turime atliktas tarptautines studijas, kuriomis galima remtis priimant sprendimus. Be to, \u0161iuo metu atliekamas mokslinis darbas, kuriame lyginami Lietuvos ir Latvijos ekonomin\u0117s kriz\u0117s \u012fveikimo b\u016bdai ir realios pasekm\u0117s\/rezultatai. Jis bus svarbus ateityje priimant tokius sprendimus Lietuvoje.",
            "5": "Problema: \u017eemas mokes\u010di\u0173 surinkimas, nepakankamas mokes\u010di\u0173 sistemos dalyvi\u0173 s\u0105\u017einingumas. D\u0117l to PVM i\u0161imtys da\u017eniausiai neduoda planuojamo efekto (\u017eemesni\u0173 kain\u0173, didesnio PVM surinkimo ir t.t.)",
            "6": "Bet konkurencijos taryba privalo u\u017etikrinti konkurencij\u0105, kiek \u012fmanoma ma\u017einti oligopolij\u0173 ir monopolij\u0173 skai\u010di\u0173 Lietuvoje.",
            "7": "\u012emon\u0117ms turi b\u016bti leid\u017eiama lengviau keisti darbuotojus, bet siekiant ne tik palankesni\u0173 s\u0105lyg\u0173 sukurti daugiau darbo viet\u0173, bet ir siekiant auk\u0161tesni\u0173 atlyginim\u0173 darbuotojams Lietuvoje. Lankstesn\u0117s darbo s\u0105lygos Lietuvoje leis verslui sukurti daugiau darbo viet\u0173 ir mok\u0117ti auk\u0161tesnius atyginimus.",
            "8": "Priklauso nuo papildom\u0173 biud\u017eeto i\u0161laid\u0173 ir ilgalaik\u0117s vert\u0117s santykio. Tikiu, kad dabartin\u0117je Lietuvos situacijoje technologij\u0173 pa\u017eanga mus \u012fgalina \u017eymiai efektyviau stabdyti klimato kait\u0105.",
            "9": "Korupcijos atvejais bausm\u0117s turi b\u016bti \u017eymiai didesn\u0117s, kad atgrasyt\u0173 potencialius nusikalt\u0117lius. Korupcija \u2013 valstyb\u0117s pamatus griau\u017eiantis v\u0117\u017eys. Nema\u017einant korupcijos mast\u0173 valstyb\u0117s pa\u017eangos potencialas palaipsniui ma\u017e\u0117s.",
            "10": "TS-LKD Politikos komiteto nuomone, vard\u0173 ir pavard\u017ei\u0173 ra\u0161ymas su \u201ew\u201c, \u201eq\u201c ir \u201ex\u201c raid\u0117mis gali b\u016bti leistinas \u012fstatymo nustatyta tvarka, ta\u010diau tai numatantis \u012fstatymas turi atitikti Lietuvos Respublikos Konstitucij\u0105 ir Konstitucinio Teismo i\u0161ai\u0161kinimuose suformuluot\u0105 doktrin\u0105. \u012estatymas turi atitikti Valstybin\u0117s kalbos komisijos i\u0161vadas.",
            "11": "Palaipsniui, protingai kei\u010diant tvark\u0105 pagal geriausias Skandinavijos patirtis.",
            "12": "Nelegali imigracija tur\u0117t\u0173 b\u016bti stabdoma visomis priemon\u0117mis. Migracija \u2013 atvykimas ir i\u0161vykimas Lietuvoje reikaling\u0173 auk\u0161tos kvalifikacijos specialist\u0173, kuriems dirbant Lietuvoje b\u016bt\u0173 suk\u016briamos papildomos darbo vietos \u2013 turi b\u016bti protingai planuojama ir \u012fgyvendinama pagal geriausias Kanados, Australijos, N.Zelandijos patirtis. Tikslas \u2013 Lietuvos \u017emoni\u0173 gerov\u0117.",
            "13": "",
            "14": "Gyvendami kaimynyst\u0117je su agresyvi\u0105 ekspansin\u0119 u\u017esienio politik\u0105 vykdan\u010dia Rusija privalome riboti \"hibridinio karo\" \u012f\u017eiebimo galimybes Lietuvoje, neribodami laisvo pilie\u010di\u0173 \u017eod\u017eio ir veiksmo.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Ne vis\u0173 \u0161ali\u0173 pilie\u010diams.",
            "27": "",
            "28": "Sveiko proto ribose nustatytinas interes\u0173 balansas.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Tomas Petreikis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1244",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Tur\u0117t\u0173 ma\u017e\u0117ti tik nereikalingos arba perteklin\u0117s paslaugos, bet ne gyventojams reikalingos. Apskritai reikai efektyvinti vie\u0161\u0105j\u012f sektori\u0173.",
            "4": "Priklauso nuo situacijos, tam tikrais atvejais neprie\u0161tarau\u010diau skolinimuisi i\u0161 tarptautini\u0173 institucij\u0173, kaip tai per kriz\u0119 padar\u0117 Latviai, apskritai geriausia i\u0161eitis kaupti rezerv\u0105 prie\u0161 kriz\u0119.",
            "5": "",
            "6": "Dar ansktoka, bet i\u0161 esm\u0117s pasisakau prie\u0161 reguliavim\u0105.",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Atsi\u017evelgiant kokias, esu prie\u0161 akcijas, kurios nukreiptos prie\u0161 Lietuvos valstyb\u0119",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Reikia atsi\u017evelgti \u012f Europos s\u0105jungos valstybi\u0173, j\u0173 organizacij\u0173 nuomon\u0119, susitarimus.",
            "19": "Nesuprantu kuom ji skiriasi nuo nacistin\u0117s.",
            "20": "",
            "21": "Be viso \u0161ito Lietuvos valstyb\u0117 b\u016bt\u0173 tur\u0117jusi kur kas geresnius kelius ir vis\u0105 kit\u0105.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "Apie tai neturi b\u016bti net klausim\u0173.",
            "25": "\u0160auktiniai be abejon\u0117s b\u016btini, bet pirmiau \u0161auktini\u0173 reikia didinti kari\u0173  savanori\u0173 skai\u010di\u0173, pradedant patriotizmo skatinimu, geresniu materialiniu apr\u016bpinimu, t. y. didinant finasavim\u0105. Padidinti pirmiausiai finansavim\u0105 ir kitoki\u0105 susijusi\u0105 su patriotizmu param\u0105 \u0161auliams, ypatingai jauniesiems, kariams savanoriams. \u012eteisinti ne tik pusiau automatini\u0173, bet ir automatini\u0173 ginkl\u0173 laikym\u0105 namuose savanoriams. Taip padidinti savanori\u0173 skai\u010di\u0173 \u0161alyje, nes mums lenkia Latvija ir Estija.",
            "26": "",
            "27": "Kaip Valstybei ne, bet pripa\u017einkime gyventojams \u017eymiai pragyvenimas pabrango.",
            "28": "",
            "29": "Apskritai galvo\u010diau tik apie daugiamandat\u012f s\u0105ra\u0161\u0105, nes i\u0161 patirties galiu dr\u0105siai pasakyti, kad vienmadatininkai sprend\u017eia savivaldos problemas.",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vaidas \u0160ala\u0161evi\u010dius",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1058",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 3,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vaidotas Bacevi\u010dius",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "223",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 4,
            "9": 4,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Jei verslas bankrutuos, darbo viet\u0173 suma\u017e\u0117s. MMA reikia didinti pagal galimybes ir nuosekliai. Be to, negalima visko perkelti vien ant verslo kupros.\r\nKeliant MMA, valstyb\u0117 privalo didinti ir NPD ma\u017eiausias pajamas gaunantiems darbuotojams. Taip valstyb\u0117 prisid\u0117s prie verslo ir \u017emoni\u0173 gerov\u0117s.",
            "2": "Socialin\u0119 param\u0105 reikia didinti ne keliam\u0173 mokes\u010di\u0173 pagalba, bet ma\u017einant i\u0161sikerojus\u012f vie\u0161\u0105j\u012f sektori\u0173.",
            "3": "Ne absoliu\u010diai ir ne taip kategori\u0161kai, kaip keliamas klausimas, bet dalis vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 yra neefektyvios, per brangios.",
            "4": "Bet tai labai priklauso nuo situacijos. Pvz., \u0161iuo metu skolinimosi ka\u0161tai n\u0117ra dideli. Jeigu skolinamasi rimtoms investicijoms ir nauj\u0173 darbo viet\u0173 k\u016brimui, o ne \"pravalgymui\", tai gali b\u016bti gera alternatyva. Kita vertus, taupyti ir racionaliai naudoti i\u0161teklius (tarp j\u0173 ir finansinius) yra b\u016btina tiek kriz\u0117s metu, tiek kylant ekonomikai.",
            "5": "Dabar mes mokam didesn\u012f PVM u\u017e maist\u0105, negu Lenkija ir dalis kit\u0173 ES valstybi\u0173. Jei suma\u017eintume PVM (pagrindiniams)maisto produktams, pad\u0117tume socialiai pa\u017eeid\u017eiamiausiems sluoksniams. Tai tik\u0117tina suma\u017einti ir socialin\u0117s paramos poreik\u012f, kas kompensuot\u0173 (bent dalinai) biud\u017eeto \u012fplauk\u0173 suma\u017e\u0117jim\u0105.",
            "6": "Reikia reguliuoti monopolijas, oligopolijas ir strategin\u0119 reik\u0161m\u0119 nacionaliniam saugumui turin\u010dius sektorius. Kiti seketoriai gal\u0117t\u0173 apsiriboti konkurencijos prie\u017ei\u016bra ir vartotoj\u0173 teisi\u0173 apsauga. \u0160iuo klausimu galima para\u0161yti ne vien\u0105 disertacij\u0105, tad \u0161io komentaro labai nepl\u0117tosiu.",
            "7": "Darbuotojams, kurie u\u017edirba iki 1000 EUR po mokes\u010di\u0173, b\u016btina i\u0161laikyti tam tikras garantijas, nes jie (augindami vaikus ar globodami senolius) n\u0117ra paj\u0117g\u016bs sutaupyti pakankamai l\u0117\u0161\u0173 savo \"garantiniam fondui\". Geriau apmokamoms darbo vietoms gal ir galimas liberalesnis reguliavimas,pvz., paliekant reguliuoti Kolektyvin\u0117ms darbo sutartims ar \u0161ali\u0173 susitarimui, ta\u010diau darbdaviai patys turi suvokti poreik\u012f i\u0161laikyti kvalifikuotus darbuotojus, vertinti juos, dalintis savo pelnu. Juk darbuotojai ir sukuria prid\u0117tin\u0119 vert\u0119. \u0160iandien Lietuvai svarbu kelti darbo na\u0161um\u0105, konkurencin\u012f potencial\u0105, bet kartu verslas turi tapti socialiai atsakingas. Valstyb\u0117 yra vis\u0173 bendras reikalas.",
            "8": "Lietuva \u0161ioje srityje daro pakankamai.",
            "9": "Negalima i\u0161balansuoti baud\u017eiamojo kodekso ir bausmi\u0173 sistemos. Svarbiau u\u017ekardyti ir i\u0161ai\u0161kinti nusikaltimus, u\u017etikrinti bausmi\u0173 nei\u0161vengiamum\u0105. BK esan\u010dios sankcijos (bausm\u0117s) \u0161iuo metu yra pakankamai adekva\u010dios.",
            "10": "Pasaulio globalizacijos kontekste tai atrodo nat\u016bralu. Lietuva tur\u0117t\u0173 b\u016bti moderni ir parodyti savo tolerancij\u0105. Tarpkult\u016brinis ir tarptautinis veiksnys tik praturtina m\u016bs\u0173 gyvenim\u0105. Arba W ir X galime naudoti papildomose dokument\u0173 lapuose ar skiltyse.",
            "11": "Reikia investuoti \u012f \u0161vietim\u0105 ir ai\u0161kinim\u0105 bei pasitik\u0117ti pilie\u010di\u0173 s\u0105moningumu. M\u016bs\u0173 \u0161eimoje alkoholis nevartojamas, nepriklausomai nuo jo (ne)reklamavimo ar (ne)prieinamumo. Prevencija visada geriau, negu kovojimas su pasekm\u0117mis. Svarbiausia u\u017etikrinti, kad nepilname\u010diai asmenys negal\u0117t\u0173 \u012fsigyti alkoholio, o ne sieti visus tikslus su valstyb\u0117s monopoliu.",
            "12": "Mums reikia u\u017etikrinti valstyb\u0117s saugum\u0105, o ne u\u017esidaryti nuo asmen\u0173 i\u0161 tre\u010di\u0173j\u0173 \u0161ali\u0173. Imigrantai gali b\u016bti naudingi m\u016bs\u0173 valstyb\u0117s ekonomikai, mokslui, kult\u016brai ir kitoms sritims. Suabsoliutinti negalima, tod\u0117l kiekvien\u0105 imigrant\u0105 reikia vertinti individualiai.",
            "13": "Lietuvos Konstitucija ir \u012fstatymai pilnai atitinka E\u017dTPLA, kitus tarptautin\u0117s teis\u0117s aktus ir standartus,susijusius su privataus gyvenimo apsauga. Kontrol\u0117 turi b\u016bti (ir yra) sankcionuota, vykdoma \u012fstatym\u0173 nustatyta tvarka, ie\u0161kant dingusi\u0173 asmen\u0173, kovojant su terorizmu ar tiriant sunkius nusikaltimus.",
            "14": "Klausimas yra nenuoseklus ir neai\u0161kus. Susirinkim\u0173 laisv\u0119 reglamentuoja \u012fstatymas. Jis \u0161iuo metu atitinka valstyb\u0117s interesus ir \u017emogaus teisi\u0173 apsaugos standartus. Vie\u0161os protesto akcijos yra labai svarbi politini\u0173 teisi\u0173 dalis, u\u017etikrinanti demokratijos valstyb\u0117je buvim\u0105. Apribojimai nustatyti, esant karo ar nepaprastajai pad\u0117\u010diai bei i\u0161kilus gr\u0117smei valstyb\u0117s ar pilie\u010di\u0173 saugumui, vie\u0161ajai tvarkai ir rim\u010diai. \u0160iuos (tarptautinius) standartus turime gerbti ir i\u0161laikyti.",
            "15": "A\u0161 pasisakau u\u017e tradicin\u0119 \u0161eim\u0105 ir krik\u0161\u010dioni\u0161k\u0105sias vertybes. Nesu link\u0119s \u012f kitamin\u010di\u0173 persekiojim\u0105, bet nor\u0117\u010diau apsaugoti savo vaik\u0173 ir kit\u0173 nepilname\u010di\u0173 asmen\u0173 dorovin\u012f aukl\u0117jim\u0105.",
            "16": "\u0160iuo metu abort\u0173 teis\u0117 ribojama, jeigu n\u0117\u0161tumas yra 12 savai\u010di\u0173. Teikiamos \u012fvairios konsultacijos ir valstyb\u0117s pagalba krizinio n\u0117\u0161tumo atvejais. Norint radikaliai keisti reguliavim\u0105 \u012f vien\u0105 ar kit\u0105 pus\u0119, manau, teisingiausia b\u016bt\u0173 surengti referendum\u0105. Jis b\u016bt\u0173 daug prasmnigesnis u\u017e populist\u0173 inicijuojamus referendumus prie\u0161 da\u017enus rinkimus m\u016bs\u0173 valstyb\u0117je.",
            "17": "",
            "18": "\u0160iuo metu labai neatsakingai ir nesaugiai vykdomos  jos statybos, ignoruojami tarptautini\u0173 ekspert\u0173 reikalavimai. Nesinori nei d\u0117l Lietuvos, nei pa\u010di\u0173 baltarusi\u0173 labo tur\u0117ti nesaugi\u0105 elektrin\u0119.",
            "19": "",
            "20": "Mes esame atsakingi u\u017e visos Europos saugum\u0105. Esame Europos dalis. Turime palaikyti suverenios valstyb\u0117s teis\u0119 \u012f saugum\u0105 ir teritorijos nelie\u010diamum\u0105. Mums skauda kartu su Ukraina.",
            "21": "Lietuva b\u016bt\u0173 pa\u017eengusi \u017eymiai toliau. Laisv\u0117 yra ne\u012fkainojama ir jokia okupacija negali b\u016bti pateisinta.",
            "22": "Analogija: gal i\u0161meskite savo buto duris ir i\u0161dau\u017ekite langus, jei j\u0173 buvimas nepatinka ka\u017ekam?\r\nKa\u017ekam, kurio tikslai ai\u0161kiai gr\u0117smingi jums... \r\nAtsakymas: \u012esiveskite signalizacij\u0105 ir apdrauskite savo turt\u0105, bet neklauskite vagies, ar jam tai tinka.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Kainos perskai\u010diuotos nekorekti\u0161kai ir pabrango ne tik paslaugos, bet ir daugelis preki\u0173. Tam nebuvo joki\u0173 objektyvi\u0173 faktori\u0173. Konkurencijos kontrol\u0117 ir vartotoj\u0173 teisi\u0173 apsauga nebuvo u\u017etikrinta.",
            "28": "B\u016bdami ES nariais, naudojam\u0117s ES parama ir pagalba. Gauname ir turime dalintis. Yra teis\u0117s, bet atsiranda ir pareigos. Svarbiausia, kad na\u0161ta tekt\u0173 pagal galimybes, proporcijas, t.y. valstyb\u0117s dyd\u012f ir ekonomin\u0119 pad\u0117t\u012f.",
            "29": "Esant dabartinei situacijai ir politinei sistemai Lietuvoje, tai b\u016bt\u0173 visi\u0161kas populizmas. Pa\u010dia blogiausia savo forma. Analogi\u0161kai b\u016bt\u0173 galima si\u016blyti vis\u0105 Seim\u0105 paleisti ir nieko nerinkti. Paai\u0161kinimas: jei b\u016bt\u0173 141 Seimo narys ir visi b\u016bt\u0173 tik individualistai, be joki\u0173 vertybi\u0173, pa\u017ei\u016br\u0173 (ar partij\u0173), jie sk\u0119st\u0173 populizmo j\u016broje ir b\u016bt\u0173 ne\u012fmanoma suformuoti stabili\u0105 daugum\u0105 bei Vyriausyb\u0119. Demokratijoje b\u016btent dauguma valdo. Taigi, anarchija ir chaosas lyd\u0117t\u0173 toki\u0105 politin\u0119 reform\u0105.",
            "30": "Reikia \u012fvesti internetin\u012f balsavim\u0105. Sutinku. Bet b\u016btina u\u017etikrinti jo saugum\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Valdas Aleknavi\u010dius",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1248",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 0,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 0,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 0,
            "13": 4,
            "14": 1,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 0,
            "28": 0,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Nuolat \u201e be proto\u201c didindami minimali\u0105 alg\u0105 galime pasiekti, kad vienintelis darbdavys liks - VALSYB\u0116",
            "2": "Turi optimizuoti veikl\u0105.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Geresnis variantas , neapmokestinamojo minimumo didinimas.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Neai\u0161ki formuluot\u0117",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Per trumpas laikas \u012fvertinti",
            "28": "Manau tai priklauso nuo Lietuvos tarptautini\u0173 \u012fsipareigojim\u0173",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Valentinas Stundys",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "782",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Galimi nauji mokes\u010diai, kuriuos si\u016blo \u012fvesti tarptautin\u0117s institucijos",
            "3": "",
            "4": "Galima simbioz\u0117",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Asmens tapatyb\u0117s dokumentuose (pase ir asmens tapatyb\u0117s kortel\u0117je \u2013 ne)",
            "11": "",
            "12": "Turi b\u016bti reguliuojama",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Logi\u0161kai ydingas klausimas",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Verta diskutuoti",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vidas Urbonavi\u010dius",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "246",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 1,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Tai u\u017etirkina greitesn\u012f ir lankstesn\u012f ekonomikos atsigavim\u0105",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Mes vieni i\u0161 pirmaujan\u010di\u0173 pagal \u012fkalint\u0173 asmen\u0173 skai\u010di\u0173 Europoje, bet visuomen\u0117 d\u0117lto saugiau nesijau\u010dia",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vilius Seme\u0161ka",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1337",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Valstyb\u0117s reguliuojamas minimalus atlyginimas neturi bloginti verslo s\u0105lyg\u0173.",
            "2": "Surinkt\u0173 mokes\u010di\u0173 s\u0105\u017einingas ir efektyvus paskirstymas remiant socialiai pa\u017eeid\u017eiamiausias pilie\u010di\u0173 grupes - turi b\u016bti valstyb\u0117s prioritetas.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "Tiek, kad u\u017etikrint\u0173 s\u0105\u017eining\u0105 konkurencij\u0105, nei\u0161kreipt\u0105 rink\u0105 ir skatint\u0173 socialiai atsaking\u0105 versl\u0105.",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti daugiau investuojama \u012f nusikalstamumo prevencij\u0105 ir \u0161vietim\u0105\/ugdym\u0105, paty\u010di\u0173 ir smurto artimoje aplinkoje ma\u017einim\u0105.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vytautas Juozapaitis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1034",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017einti darbo apmokestinimo mokes\u010dius ir prapl\u0117sti mokes\u010di\u0173 mok\u0117toj\u0173 skai\u010di\u0173, \u012fvedant visuotin\u012f nekilnojamo turto, galb\u016bt transporto mokes\u010dius.",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoiaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173s tur\u0117t\u0173 ma\u017e\u0117ti nema\u017einant valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173, .t.y didinant darbo na\u0161um\u0105 ir efektyvum\u0105",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimaias, arba taupumas tur\u0117t\u0173 b\u016bti kiekvieno nam\u0173 \u016bkio ar \u016bkio subjekto b\u016bdas subalansuoti savo biud\u017eet\u0105 , jei i\u0161tinka kriz\u0117. Skolinimasis i\u0161 tarptautini\u0173 institucij\u0173 prikauso nuo t\u0173 institucij\u0173 suteikiam\u0173 s\u0105lyg\u0173.",
            "5": "Tai yra kompleksinis klausimas, turin galvoje vis\u0105 mokes\u010di\u0173 sistem\u0105 bei biud\u017eeto surinkimo galimybes. PVM ma\u017einimas maisto produkams b\u016bt\u0173 \u012fmanomas, jeigu pavykt\u0173 kompensuoti \u012fplaukas kitais b\u016bdasi, t.y. prapl\u0117\u010diant kit\u0173 mokes\u010di\u0173 ribas, arba didinat kitus mokes\u010dius,arbam o tokriau, sus s\u0105lyga, kad bus efektyviai kovojama su \u0161e\u0161\u0117line ekonomika ir kontrabanda.",
            "6": "",
            "7": "Su s\u0105lyga, kad tai netaps piktnaud\u017eiavimu ir suteikiant pakankams socialines garantijas darbutojams bei j\u0173 \u0161eim\u0173 nariams",
            "8": "Su s\u0105lyga, kad tai netapt\u0173 priedanga neskaidrioms biud\u017eeto i\u0161laidoms atsirasti",
            "9": "Ta\u010diau mirties bausmei nepritariu",
            "10": "Su s\u0105lyga, kad tai bus daroma antrame dokumento puslapyje, pirmenyb\u0119 suteikiant valstybinei kalbai valstyb\u0117s, kuriai priklauso asmens dokumentas (primenu, kad LR pasas yra LR , o ne asmens nuosavybe)",
            "11": "",
            "12": "Kvalifikuotiems ir geranori\u0161kiems imigrantams, t.y. nesusijusiems su kriminalin\u0117mis ar teroristin\u0117mis strukt\u016brosmis , tur\u0117t\u0173 b\u016bti sudarytis palankesn\u0117s s\u0105lygos, su s\u0105lyga, kad tie \u017emon\u0117s bes\u0105lygi\u0161kai sutikt\u0173 integrruotis \u012f m\u016bs\u0173 kult\u016brin\u0119 erdv\u0119.",
            "13": "Su s\u0105lyga, jeigu visuomen\u0117s saugum\u0105 u\u017etikrina teis\u0117saugo institucijos, kurioms i\u0161skirtinais atvejais tik prokuror\u0173 ir teis\u0117j\u0173 sankcijomis yra leista atlikti ikiteisminio tyrimo proces\u0105 reglamentuojamuose tesi\u0117s aktuose",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Jeigu valstyb\u0117 atsisako net baisiausiems \u017emog\u017eud\u017eiams vykdyti mirties bausm\u0119, savaime suprantama, ji -Valstyb\u0117 privalo ginti \u017emogaus gyvyb\u0119 bet kokia forma.  Ta\u010diau ji \u2013 valstyb\u0117, negali var\u017eyti moters teisi\u0173. Tod\u0117l pirmin\u0117 valstyb\u0117s pareiga \u2013 \u0161iuo atveju drauge su ba\u017eny\u010dia kantriai ir kvalifikuotai \u0161viesti \u017emones idant toki\u0173 klausim\u0173 nekilt\u0173.",
            "17": "Klausimas nebeaktualus...",
            "18": "Tai ne tik diplomatin\u0117 tarpvalstybin\u0117 problema, o tai yra tiesiogin\u0117 gr\u0117sm\u0117 m\u016bs\u0173 sveiatai ir gyvybei, tod\u0117l kompromiso \u0161iuo atveju b\u016bti negali. Mes neturime prie\u0161intis pa\u010dios elektrin\u0117s statybai Baltarusijoje, mes turime prie\u0161inti vietos, kurioje statoma elektrim\u0117, pasirinkimui. Statykite, bet ne prie m\u016bs\u0173 nam\u0173 dur\u0173",
            "19": "Ne, sovietin\u0117 simbolika yra ir TURI b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "\u017dinoma, b\u016bt\u0173 gaima \u0161velninti pozicij\u0105, jeigu keist\u0173si pa\u010dios Rusijos santykis \u012f m\u016bs\u0173 valstyb\u0117 ir ES. Primenu, kad sankcijas net ne\u012fsp\u0117jusi Rusija prad\u0117jo taikyti primoji, ir dar\u0117 tai nuosekliai ne vienerius metus. \u017dinoma, sankcij\u0173 \u0161velninimas priklsuso ir nuo Rusijos agresijos tarptautin\u0117je erdbv\u0117je padarini\u0173 \u0161velninimo.",
            "21": "Ne, sovietmetis nedav\u0117 naudos, o kaip tik stabd\u0117 m\u016bs\u0173 valstyb\u0117s ekeonomin\u012f progres\u0105, kuris neprklausomos Lietuvos Respublikos t\u0119stinumo atveju per  50 met\u0173 m\u016bs\u0173 valstyb\u0119 b\u016bt\u0173 atved\u0119s \u012f proresyvi\u0173 sen\u0173j\u0173 Europos valstybi\u0173 ekonomin\u012f lygmen\u012f. O sovietme\u010diu keliai, miestai ir galmyklos buvo statomi ne Lietuvos \u017emoni\u0173 gyvenimo gerov\u0117s labui, o sovietin\u0117s karin\u0117s infrastrukt\u016bros aptarnavimui.",
            "22": "Daugiau, pabloginti su Rusij\u0105 santyki\u0173 nebe\u012fmanoma, o kad neb\u016bt\u0173 i\u0161 jos pus\u0117s paskutinis pragai\u0161tingas \u017eingsnis karo link, privalome imtis vis\u0173 atgrasimo priemoni\u0173, nes Rusija supranta ir pripa\u017e\u012fsta tik j\u0117gos kalb\u0105.",
            "23": "Tai yra moralin\u0117s skriaudos atlyginimo siekis, nes visi puikisi supranta, kad \u0161i valstyb\u0117, kurioje yra atkuriamas Stalino kultas, niekada nepripa\u017eins klydusi ar skolinga. Ta\u010diau m\u016bs\u0173 palikuonys ir progresyvusi pasaulis turi \u017einoti, kad nekaltai pra\u017eud\u017eiusi m\u016bs\u0173 \u017emones, sugriovusi m\u016bs\u0173 genofond\u0105, i\u0161pl\u0117\u0161usi \u0161irdis ir i\u0161plovusi smegenis, am\u017eiams liks skolinga.",
            "24": "\u0160v\u0119sti savo okupanto ir i\u0161naudotojo pergal\u0119 b\u016bt\u0173 makabri\u0161ka. Nebet \u0161i valstyb\u0117 pripa\u017eint\u0173 savo klat\u0119 bei skol\u0105 ir atsipra\u0161yt\u0173.",
            "25": "\u0160auktini\u0173 kariuomen\u0117 turi b\u016bti \u012fteisinta neribotam laikui",
            "26": "Visiems turintiems teis\u0119 \u012f Lietuvos piletyb\u0119 negali b\u016bti panaikinta.",
            "27": "Nepaisant paslaug\u0173 ir kai kuri\u0173 preki\u0173 pakilusi\u0173 kain\u0173, Euro \u012fvadimas suteik\u0117 tvarumo  LR ekonomikai",
            "28": "Esame ES nariai, tod\u0117l turime paritetinias ir lygiatesi\u0161kumu gr\u012fstais pagrindais dalyvauti visoe tarptautin\u0117se iniciatyvose. ES \u2013 esame mes patys, tod\u0117l m\u016bs\u0173 pareiga u\u017etikrinti Lietuvai tokias teises, kad sutarys kvotos atitik\u0173 m\u016bs\u0173 galimybes ir atitikt\u0173 nacionalinio saugumo reikalavimus",
            "29": "Partijos s\u0105ra\u0161\u0173 rinkimo galimyb\u0117s nei\u0161eliminuo\u010diau, jeigu b\u016bt\u0173 suteikta galimyb\u0117 s\u0105ra\u0161us rinkti proporciniu regioniniu  principu",
            "30": "Ne, ir ne tod\u0117l, kad tai neu\u017etikrint\u0173 skaidrumo, steb\u0117toj\u0173 tesi\u0173, ta\u010diau tai sutekt\u0173 galimyb\u0119 kibernetini\u0173 atak\u0173 gr\u0117smei, kas gal\u0117t\u0173 paveikti m\u016bs\u0173 valstyb\u0117s vald\u017eios strukt\u016br\u0173 rinkim\u0173 rezultatus. Deja, \u0161iandien valstyb\u0117 negali garantuoti kibernetinio saugumo, o ir kitos valstyb\u0117s, pam\u0117ginusios interentinio balsavimo provalumus, atsisako tokios praktikos."
        }
    },
    {
        "name": "Vytautas Kernagis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1236",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 0,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 0,
            "29": 0,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Reikia siekti, kad did\u0117t\u0173 vidutinis darbo u\u017emokestis. Tokiu b\u016bdu daugiau u\u017edirbs ir dabar minimali\u0105 alg\u0105 gaunantys \u017emon\u0117s",
            "2": "",
            "3": "Reikia optimizuoti vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173 taip, kad valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 kokyb\u0117 ne tik nema\u017e\u0117t\u0173, bet ir padid\u0117t\u0173",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Nereikia atverti vis\u0173 sien\u0173, ta\u010diau nat\u016brali imigracija turi vykti.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "U\u017etikrinus tinkamas s\u0105lygas, neskaidrumo tikimyb\u0117s prakti\u0161kai neb\u016bt\u0173."
        }
    },
    {
        "name": "\u017dygimantas Pavilionis",
        "party": "T\u0117vyn\u0117s s\u0105junga - Lietuvos krik\u0161\u010dionys demokratai",
        "person_id": "1250",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Valstyb\u0117 \u012fvairiomis programomis prival\u0117t\u0173  paraleliai didinti ir darbo na\u0161um\u0105, kuris d\u0117l neatliktos \u0161vietimo reformos ir kit\u0173 prie\u017eas\u010di\u0173 yra per daug \u017eemas.",
            "2": "Darbo j\u0117gos apmokestinimas Lietuvoje yra vienas did\u017eiausi\u0173, tod\u0117l mokes\u010diai turi b\u016bti ma\u017einami, ta\u010diau palaipsniui didinamas j\u0173 progresyvumas; taip pat b\u016btina ma\u017einti biurokratin\u012f aparat\u0105",
            "3": "Valstyb\u0117s aparatas tur\u0117t\u0173 b\u016bti suma\u017eintas proporcingai gyventoj\u0173 skai\u010diui, o likusi\u0173 atlyginim\u0105 ai\u0161kiai susieti su \u012fvykdytomis u\u017eduotimis ir rezultatais",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosipolitika yra pasiteisin\u0119s b\u016bdas ekonominei krizei \u012fveikti, ta\u010diau \u0161i politika negali b\u016bti vykdoma pa\u017eeid\u017eiamiausi\u0173 visuomen\u0117s grupi\u0173 s\u0105skaita.",
            "5": "Suma\u017einusi PVM b\u016btiniausioms prek\u0117ms valstyb\u0117 turi vykdyti efektyvi\u0105 kontrol\u0117s politik\u0105, kad kain\u0173 skirtumas po tam tikro laiko tarpo neb\u016bt\u0173 i\u0161lygintas gamintoj\u0173 ar prekybinink\u0173 naudai",
            "6": "Valstyb\u0117 privalo u\u017etikrinti socialin\u012f teisingum\u0105 srityse, kuriose privatus kapitalas \u0161io teisingumo arba strategini\u0173 valstyb\u0117s tiksl\u0173 \u012fgyvendinti nesugeba",
            "7": "",
            "8": "Klimato kaita aktuali problema. Lietuva privalo laikytis auk\u0161\u010diausi\u0173 kovos su klimato tar\u0161\u0105 standart\u0173. Ta\u010diau tokia politika negali b\u016bti prie\u0161prie\u0161inima su m\u016bs\u0173 energetinio saugumo, kuris vis dar yra valstyb\u0117s Achilo kulnas, u\u017etikrinimu",
            "9": "Ypa\u010d korupcijos srityje, kur b\u016btina ry\u017etinga pa\u017eanga",
            "10": "Tokia tvarka galiojo tarpukaryje, o dabartin\u0119 tvark\u0105 \u012fved\u0117 sovietai, suprie\u0161indami mus tiek su kaimynais, tiek \u0161alyje nuo seno gyvenan\u010diomis tautin\u0117ms ma\u017eumomis",
            "11": "Alkoholio prieinamumo ma\u017einimas yra viena i\u0161 efektyviausi\u0173 priemoni\u0173 kovojant su alkoholizmu.  Specializuotos stipraus alkoholio parduotuv\u0117s yra \u012fsteigtos JAV ir kitose Vakar\u0173 bei \u0160iaur\u0117s \u0161alyse, kuri\u0173 pavyzd\u017eiais daugelyje sri\u010di\u0173 norime sekti.",
            "12": "Darbo j\u0117gos tr\u016bkumas tur\u0117t\u0173 b\u016bti \u0161alinamas ne emigracija i\u0161 tre\u010di\u0173j\u0173 \u0161ali\u0173, bet skatinant m\u016bs\u0173 pa\u010di\u0173 gimstamum\u0105 bei  lietuvi\u0173 emigrant\u0173 gr\u012f\u017eim\u0105 i\u0161 u\u017esienio \u0161ali\u0173",
            "13": "",
            "14": "Nebent i\u0161kyla rimta gr\u0117sm\u0117 valstyb\u0117s (bet ne vyriausyb\u0117s ar atskir\u0173 politik\u0173) saugumui",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "Tol, kol Rusijai vadovauja KGB re\u017eimas, \u0161i valstyb\u0117 negali b\u016bti patikima prekybos partner\u0117. Ne kart\u0105 \u012fsitikinome, kad u\u017e bet kokius bandymus ie\u0161koti bendr\u0173 interes\u0173 mok\u0117jome valstyb\u0117s ar m\u016bs\u0173 nacionalinio saugumo ir strategini\u0173 interes\u0173 s\u0105skaita",
            "21": "",
            "22": "Savo saugum\u0105 privalome u\u017etikrinti nepaisant santyki\u0173 su Rusija perspektyvos",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "\u0160auktiniai turi nuolat papildyti m\u016bs\u0173 rezerv\u0105",
            "26": "Atsi\u017evelgiant \u012f valstyb\u0117s saugumo aspekt\u0105, \u0161i galimyb\u0117 turi b\u016bti suteikta tik u\u017esienio lietuviams gyvenantiems transataltin\u0117je erdv\u0117je (ES, NATO \u0161alys ir j\u0173 artimiausi s\u0105jungininkai)",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Jau kelis metus kalbu apie b\u016btinyb\u0119 Lietuvoje \u012fvesti elektronin\u012f balsavim\u0105 transatlatin\u0117je erdv\u0117je. Ta\u010diau klausime suformuluota s\u0105lyga d\u0117l neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizikos did\u0117jimo, \u0161iuo atveju lemia mano nepritarim\u0105"
        }
    },
    {
        "name": "Aida Navikait\u0117-Bagu\u0161auskien\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1358",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 4,
            "22": 4,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 0,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Taip,b\u016btinai didinama,bent 150 euru,tuo tikrai ne pablogins verslo Lietuvoje.",
            "2": "Jie ir taip yra dideli.",
            "3": "Kaip kurios taip vadinamos valstybes paslaugos tik trukdo verslui ir normaliam gyvenimui.Pvz.sujungti sodra su mokes\u010diu inspekcija.",
            "4": "Jeigu atsi\u017evelgiant kam jie bus ver\u017eiami.",
            "5": "Nes jie yra nenormalus,nes Lietuva praranda daug pinigu ,kadangi \u017emones vaziuoja apsipirkti i kitas \u0161alis.",
            "6": "Jeigu protingai reguliuotu,tai butu gerai.",
            "7": "Ir dabar dirba daug ne legaliai ir juos bet kada gali atleisti.",
            "8": "Netikiu ,kad vagiu vald\u017eia u\u017esiimtu tokiu dalyku.",
            "9": "Vald\u017eios \u017emonems tikrai taip.",
            "10": "Visi moka skaityti ir tas raides tikrai perskaitys.",
            "11": "B\u016btu labai gerai.",
            "12": "Vis\u0173 pirma m\u016bs\u0173 \u017emon\u0117s turi gerai gyventi",
            "13": "Tada jau nieko nepagausi ir nieko nenuteisi.",
            "14": "Jeigu \u017emon\u0117s protestuoja ,vadinasi tikrai yra d\u0117l ko.",
            "15": "Tai yra nenormalu.",
            "16": "Nes bus kriminaliniai abortai.",
            "17": "Nebutinas dalykas.",
            "18": "Jau paveluotas reikalas.",
            "19": "Tas n\u0117ra b\u016btina.",
            "20": "Jie visi turi naikinti sankcijas,nera ko kariauti tokiais metodais.",
            "21": "Prie\u0161 kar\u0105 Lietuva buvo lygi su Suomija,o statoma buvo visame pasaulyje,Lietuva nei\u0161imtis.",
            "22": "Prie\u0161 kara Lietuva turejo daug visko ir kas i\u0161 to gavosi \u017eino visi.",
            "23": "T\u0105 reik\u0117jo daryti 1991 metais.",
            "24": "Tikrai n\u0117ra b\u016btina.",
            "25": "Tegul eina,nes darb\u0173 n\u0117ra.",
            "26": "Jei neatsisako,tegul turi.",
            "27": "Kainos kilo ir prie lito,bet tik ne tokiu grei\u010diu.",
            "28": "Pataikavimas ES ,tegul gyvena savoje \u0161alyje.",
            "29": "Visaip blogai,nes rink\u0117jus papirkineje.",
            "30": "Ir taip viskas ne skaidru,tai tokiu atveju,b\u016btu dar baisiau."
        }
    },
    {
        "name": "Alfonsas But\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1418",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 1,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Kai kurie politikai sako, jog b\u016bt\u0173 galima laukti kol daugiau pinig\u0173 atsiras Lietuvoje. Ta\u010diau kol tai \u012fvyks, \u017emon\u0117s gali prad\u0117ti mirti i\u0161 bado. Tod\u0117l pasisakau u\u017e min. algos didinim\u0105 i\u0161 karto",
            "2": "Pas mus mokes\u010diai jau tokie dideli, jog jeigu politikai paskai\u010diuotu, tai paprastos bandel\u0117s kainoje mokes\u010diai sudaro apie 80 proc.  Nes\u0105mon\u0117?\r\nPaskai\u010diuokite. PVM u\u017e ir kartu su kitais mokes\u010diais tr\u0105\u0161\u0173 kainoje. Mokes\u010diai \u017eem\u0117s \u016bkio technikos priemoni\u0173 \u012fsigijimo kainoje. Darbininko GPM \u012fdirban\u010diojo \u017eem\u0117s \u016bk\u012f. To darbininko atlyginimoGPM, SODRA, Gr\u016bd\u0173 s\u0117jimas. Mokes\u010di\u0173in\u0117 dalis gr\u016bd\u0173 pagaminimo kainoje.Tr\u0119\u0161imas. Mokes\u010di\u0173 dalis rangos kainoje. V\u0117l darbininko darbo u\u017emokes\u010dio GPM, SODRA. Toliau nu\u0117mimas gr\u016bdini\u0173, toliau d\u017eiovinimas, toliau malimas, toliau visos transporto i\u0161laidos ir visi mokes\u010diai susij\u0119 su Kuro gamyba ir jo realizavimu. Toliau bandel\u0117s kepimas. Mokes\u010doi\u0173 dalis kepimo \u012frangoje, elektroje,v\u0117l mokes\u010diai kep\u0117jui , jo GPM, Sodra, eksplotacin\u0117s i\u0161laidos, kitos prid\u0117tin\u0117w i\u0161laidos ir mokes\u010di\u0173 dalis jose. Toliau realizacija. Ir v\u0117l nuo \u012fve\u017eimo \u012f parduotuv\u0117s teritorij\u0105 mokes\u010diai u\u017e \u017eem\u0119, beje visose gamybos grandyse, kurias a\u0161 min\u0117jau, u\u017e \u0161ilum\u0105, u\u017e vanden\u012f, pastat\u0173 turto mokestis ir v\u0117l visi visi mokes\u010diai? Jums dar ma\u017ea mokes\u010di\u0173?",
            "3": "Ta\u010diau jie neturi b\u016bti i\u0161mesti \u012f gatves. \u012estatimin\u0117 baz\u0117 turi b\u016bti i\u0161 karto pakeista taip, kad jie visi netrukdomai, suteikiant valstyb\u0117s param\u0105, gal\u0117t\u0173 kurti savo verslus ir konkuruoti materialini\u0173 g\u0117rybi\u0173 bei paslaug\u0173 teikimo srityje.",
            "4": "Tik nekontroliuojamos kontrabandos atveju dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika gali pasiteisinti ir tik i\u0161 dalies. Visais kitais atvejais ver\u017eiant dir\u017eus, ma\u017e\u0117ja vartojimas. Ma\u017e\u0117ja vartojimas- ma\u017e\u0117ja gamyba. Ma\u017e\u0117ja gamyba, u\u017esidaro \u012fmon\u0117s. Dir\u017e\u0173 ver\u017eimo politik\u0105 demonstruoja politikai, kurie nenori ir negali sugalvoti ko nors protingesnio, kaip kankinti pusbad\u017eiu savo tautie\u010dius.",
            "5": "\u017dUM ministr\u0117s \u012fsakymu buvau \u012fjungtas \u012f darbo grup\u0119 d\u0117l pieno kain\u0173. Pateikiau pavyzd\u017eius i\u0161 oficiali\u0173 \u0161altini\u0173(Lenkijos statistikos valdybos}, jog Lietuvos gyventojai daugiausia u\u017e maisto produktus Lenkijoje palieka apie pus\u0119 milijardo Eur\u0173. Tuomet suma\u017einus PVM mes prarastume tik apie 200-milijon\u0173 Eur\u0173. Kadangi Lenkijoje mokes\u010diai protingesni, MAXIMA prekiauja lenki\u0161komis kainomis ir nebankrotuoja..",
            "6": "Valstyb\u0117 kaip tik tur\u0117t\u0173  sukurti atitinkam\u0105 strategij\u0105, kurios pas mus n\u0117ra ir niekada nebuvo.\r\nJi tur\u0117t\u0173 nubr\u0117\u017eti ai\u0161kias verslo r\u0117mimo -skatinimo taisykles, verslo kreditavimo su kiek \u012fmanoma ma\u017eiausiomis pal\u016bkanomis, valstyb\u0117s garantij\u0173 bankams suteikimo taisykles ir pagaliau verslo vadybos, u\u017esienio kalb\u0173(kam to reikia), buhalterin\u0117s apskaitos neatlygintino mokymo taisykles ir viso to organizavim\u0105. A\u0161 u\u017e tok\u012f ki\u0161imas\u012f. Tai jokiu b\u016bdu nerei\u0161kia, kad valstyb\u0117 tur\u0117tu ki\u0161tis verslo konkurencin\u0117je kovoje.",
            "7": "Tik palankios s\u0105lygos verslui skatins nauj\u0173 versl\u0173 atsiradim\u0105. Konkretus pavyzdys. Gal ir ne pa\u010dios geriausios darbo s\u0105lygos buvo \"Estreloje\" arba \"Coca Cola\" Ten \u017emon\u0117s dirnbo savo noru, niekeno never\u010diami. Ta\u010diau j\u0173 nebeliko. Jos persik\u0117l\u0117 \u012f Lenkija, kur darbo kodeksas liberalesnis. O ten vietos gyventojai tur\u0117s galimyb\u0119 eiti dirbti \u012f \u0161ias \u012fmones ar ne. O mes jau netur\u0117sime tokios galimyb\u0117s. Keletu \u0161imt\u0173 darbo viet\u0173 Lietuvoje liko ma\u017eiau. Ta\u010diau tuo atveju, jeigu sakykime 10 toki\u0173 \u012fmoni\u0173 b\u016bt\u0173 ne i\u0161vyk\u0119 i\u0161 Lietuvos, o atvyk\u0119? Joms b\u016bt\u0173 reik\u0117je t\u016bkstan\u010di\u0173 darbi viet\u0173. O tada jau b\u016bt\u0173 tarp darbdavi\u0173 prasid\u0117jusi konkurencija u\u017e darbuotoja. A\u0161 u\u017e tok\u012f model\u012f, kada darbo j\u0117gos tr\u016bkumas sukelia tok\u012f darbuotoj\u0173 poreik\u012f, jog visos darbuotoj\u0173 s\u0105lygos pa\u010dios ima ger\u0117ti.",
            "8": "Iki \u0161iol d\u0117l klimato kaitos visai nieko nebuvo daroma. \u0161tai pavizdys. UAB \"Lietmedis \" i\u0161rado tokias medienos d\u017eiovyklas, kuriose d\u017eiovinant  medien\u0105 reikia de\u0161imt kart\u0173 ma\u017eiau \u0161ilumin\u0117s energijos. Vadinasi de\u0161imt kart\u0173, gaminat \u0161ilumin\u0119 energij\u0105, i\u0161metim\u0173 \u012f aplink\u0105 ir t.t.\u017dinant, jog Lietuvoje kas met reikia i\u0161d\u017eiovinti apie 3 mln k\u016bb metr\u0173 medienos, o kiekvienam k\u016bb. metrui medienos reikia apie 5 KW, per vis\u0105 d\u017eiovinimo laikotarp\u012f apie 1000 KW, o naujai i\u0161rastose d\u017eiovyklose tik apie 100 KW, vald\u017eia ne tik kad nepad\u0117jo, o taip smaug\u0117 \u012fmon\u0119, kol \u0161iai i\u0161k\u0117l\u0117 bankrot\u0105. Ir dabar visi laimingi. Konkurentas \u012fve\u017etin\u0117ms d\u017eiovykloms pa\u0161alintas. Tai \u0161tai, kaip vald\u017eia kovoja su gamtos tar\u0161a.",
            "9": "Viskas turi b\u016bti adekvatu. Ta\u010diau ne ma\u017eiau svarbu, kad visi kaltieji b\u016bt\u0173 nubausti, o nekaltieji neb\u016bt\u0173 sodinami lyg d\u0117l \"plano\"",
            "10": "Tada, o kod\u0117l tik \u0161ios? Konstitucija nepripa\u017eista i\u0161im\u010di\u0173. Tada leiskime ir \"kirilica\", kinieti\u0161kus, japoni\u0161kus, arabi\u0161kus ra\u0161menis.... Ta\u010diau niekur to nema\u010diau. Kod\u0117l lenkai nepra\u0161o lenki\u0161k\u0173 gatvi\u0173 pavadinim\u0173 Britanijoje. Pats laikas b\u016bt\u0173 papra\u0161yti dabar...",
            "11": "Taip yra daugumoje Europos valstybi\u0173.",
            "12": "Bent kol mes nesuk\u016br\u0117me pakankamai daug ir gerai apmokam\u0173 darbo viet\u0173",
            "13": "Kai a\u0161 neturiu ko sl\u0117pt\u012f, man tas pats, tegul klausosi, tegul \u012fra\u0161in\u0117ja...",
            "14": "Tokias.kai buvo dau\u017eomi Seimo langai, o vietoje proting\u0173 reikalavim\u0173 buvo siun\u010diami grindinio akmenys, tokios protesto, o tiksliau vandalizmo formos turi b\u016bti ribojamos. Visos kitos neturi b\u016bti ribojamos.",
            "15": "\u017dmogaus paderm\u0117 u\u017eauginti vaik\u0105 pasodinti med\u012f, pastatyti nam\u0105. Kok\u012f prad\u0105 vietoje sav\u0119s gali palikti homoseksual\u0173 pora? Jie gali \u012fsivaikinti ir i\u0161auginti tok\u012f pat homoseksual\u0105. Tai apie kok\u012f \u017emogaus,\u017emonnijos prat\u0119sim\u0105 galime kalb\u0117ti, jeigu skatinsime \u0161i\u0105 baisi\u0105 i\u0161krypimo lig\u0105? Toleruoti a\u0161 toleruoju, bet skatinti? Anaiptol.",
            "16": "",
            "17": "Prisiminkime kiek m\u016bs\u0173 tautie\u010di\u0173 kariai, su uniformomis kaip ir stov\u0117jusi\u0173j\u0173 ant tilto i\u0161\u017eud\u0117 m\u016bs\u0173 broli\u0173 ir seser\u0173, kie kariai su tokiomis pat uniformomis lyd\u0117jo e\u0161elonus \u012f Subir\u0105, kaip su jais ten buvo elgiamasi? Kiek m\u016bs\u0173 broli\u0173 ir seser\u0173 gul\u0117jo nuogi, suguldyti miestuose ir miesteliuose aik\u0161t\u0117se, ant grindiniogrindinio ? dauguma jie ir dabar tebeguli buvusiose lauko i\u0161vie\u010di\u0173 duob\u0117se. Ar u\u017e tai mes turime ant pjedestalo kelti \u0161iuos \u017emones?",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Prie\u0161intis okupantams turi mok\u0117ti kiekvienas Lietuvos \u017emogus nuo jaunyst\u0117s iki gilios senatv\u0117s. Kiekvieno vyro pareiga:apginti savo namus, apginti savo moter\u012f, apginti savo vaikus.",
            "26": "",
            "27": "Nors vienareik\u0161mio atsakymo \u010dia n\u0117ra. Naujos vali\u016btos \u012fvedimas dav\u0117 daug naudos, ta\u010diau konkurencijos nebuvimas kainas i\u0161p\u016bt\u0117, o \u017emones  dar labiau nuskurdino.",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Algirdas Vaidotas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1356",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Nesutinku su teiginiu - \"jei tai blogint\u0173 verslo s\u0105lygas Lietuvoje\". Verslo s\u0105lygos tik ger\u0117tu, nes tai ir emigracijos ma\u017e\u0117jimas, ir apyvartos (bendrosios) did\u0117jimas, bei gal\u0173 gale \u017emogaus orumas.",
            "2": "Lietuvoje mokes\u010diai yra labai dideli, palyginus su gaunamu atlygiu. Tod\u0117l didinti negalima.",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius yra per didelis, ministerij\u0173 skai\u010dius per didelis. reikalinga vie\u0161ojo sektoriaus decentralizacija. tai b\u016bt\u0173 \u0161ansas atsigauti regionams, ne tik ekonomis\u0161kai, bet ir kult\u016briniu at\u017evilgiu.",
            "4": "Niekas pasaulyje negyvena be bankini\u0173 paslaug\u0173. Bet, kur skolintis ir su kokiomis s\u0105lygomis, \u010dia kitas klausimas",
            "5": "Valstyb\u0117je, kur yra \u012fsigaliojusi praktika visoms preki\u0173 ir paslaug\u0173 r\u016b\u0161ims vienodas PVM tarifas, keisti ji neprotinga. Didinkime pajamas.",
            "6": "Skamb\u0117t\u0173 keistai, jei Valstyb\u0117 verst\u0173 \"biznieri\u0173\" dirbti nuostolingai.",
            "7": "Jei \u012fmon\u0117 \u012fsipareigojo prie\u0161 darbuotoj\u0105, tai turi ir vykdyti savo \u012fsipareigojimus (\u017eino kokiomis s\u0105lygomis priima), galimi \u012fvair\u016bs abiej\u0173 \u0161ali\u0173 \u012fsipareigojimai, gal jie tobulintini, bet darbuotojas turi b\u016bti apsaugotas.",
            "8": "Taip vyriausyb\u0117 turi tai daryti, bet kod\u0117l i\u0161 biud\u017eeto, tai v\u0117lgi gera biznio \u0161aka - atsinaujinatys energetiniai \u0161altiniai ir t.t.",
            "9": "Taip ir tik tai taip.",
            "10": "Kas yra asmeninis dokuentas, tai yra jo asmeninis dokumentas, tegu ra\u0161o.",
            "11": "Tai v\u0117lgi verslo objektas. Alkoholio prevencija prasideda \u0161eimoje ir Valstyb\u0117s kult\u016broje. Gal norim t\u0105 kut\u016br\u0105 \u012fstumti atgal \u012f mis\u0161kus ar pas \"bobute\"?",
            "12": "Manau tai neaktualu Lietuvai. Lietuva tik tranzito \u0161alis. Ta\u010diau net ir b\u016bnant tranzito \u0161alimi imigrantams, turi b\u016bti garantuotas \u0161alies gyventoj\u0173 saugumas.",
            "13": "Dabartin\u0117 \u012fstatymin\u0117 baz\u0117 per daug leid\u017eia Valstybei ki\u0161tis \u012f privat\u0173 gyvenim\u0105. Yra daugyb\u0117 kit\u0173 operatyvini\u0173 priemoni\u0173 nusikaltimui u\u017ekardinti, toki\u0173 kaip kult\u016bros puos\u0117lijimas, \u0161vietimas, bausmi\u0173 didinimas, priva\u010di\u0173 saugos \u012fmoni\u0173 \u012ftraukimas \u012f prevencij\u0105 ir t.t.",
            "14": "Jas turi ginti konstitucija, ai\u0161ku jei tai protestas d\u0117l teisi\u0173 ginimo, o ne d\u0117l politikavimo.",
            "15": "Kategori\u0161kai.",
            "16": "Tai daugiau moral\u0117s ir sveikatos klausimas",
            "17": "Jei jau nu\u0117m\u0117m tai tegu ir neatstatom. Ta\u010diau atsi\u017evelgus \u012f kit\u0173 \u0161ali\u0173 patirt\u012f, netgi did\u017eiausi diktatoriai yra palikti. Tai juk istorija, bet sprendimas priimtas.",
            "18": "D\u0117l vietos parinkimo \u0161ale Vilniaus tai reik\u0117jo kovoti anks\u010diau, kur buvo praeitos vald\u017eios, nieko nedar\u0117 o tik \"lojo\", kur bendradarbiavimas, kur vis\u0105 kit\u0105?. Jei b\u016bt\u0173 nepolitikav\u0119, bet stat\u0119 savo atomin\u0119 j\u0117gain\u0119, netur\u0117tume kaiminyst\u0117je ir tur\u0117tume kur perteklin\u0119 energij\u0105 pardavin\u0117ti. Tai did\u017eiausia Lietuvos g\u0117da.",
            "19": "Tai tiesiog juokinga, nuoga \"merga\" gerai - saul\u0117s \u017eenklas blogai?",
            "20": "Rusija yra nenusp\u0117jama, bet santykiai turi b\u016bti palaikomi draugi\u0161ki.",
            "21": "Tai yra  Lietuvos istorijos etapas, jo nei i\u0161mesi, nei pakeisi. Kaip ir kiekvienas etapas duoda ir gero ir blogo, taip jau yra.",
            "22": "Prid\u0117\u010diau, kad didinti reik\u0117t\u0173 patriti\u0161kum\u0105, o ne ka\u017ekieno ki\u0161eni\u0173 turin\u012f i\u0161 \u0161ito didinimo.",
            "23": "Turime tartis, bendradarbiauti ir siekti supratimo, kad buvo vykdomas genocidas, bet ne kiekvienasyk r\u0117kti...",
            "24": "Nematau prasm\u0117s.",
            "25": "Tai tik gerina Lietuvos jaunimo pagarb\u0105 t\u0117vynei.",
            "26": "Nematau ka\u017ekoki\u0173 problem\u0173.",
            "27": "Nacionalin\u0117s valiutos praradimas yra tiesiog tauti\u0161kumo praradimas",
            "28": "Tai jau sutarta, kod\u0117l mes turim gr\u012f\u017eti. Mes turim priimtus vieningus \u012fsipareigojimus.",
            "29": "Be komentar\u0173.",
            "30": "Be i\u0161lyg\u0173."
        }
    },
    {
        "name": "Algis Padvelskis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1384",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 1,
            "18": 4,
            "19": 2,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Tai b\u016bdas skatinti kain\u0173 did\u0117jim\u0105 ir ma\u017einantis atlygio skirtum\u0105 tarp kvalifikuoto ir nekvalifikuoto darbo.",
            "2": "Toks mokes\u010di\u0173 didinimas ma\u017eins mokes\u010di\u0173 surinkim\u0105 ir didins paramos gavimo poreik\u012f",
            "3": "Valstyb\u0117s na\u0161tos ma\u017einimui \u2013 paslaug\u0173 perdavimas priva\u010diam sektoriui.",
            "4": "Tiek, kad neb\u016bt\u0173 suma\u017eintos socialin\u0117s garantijos",
            "5": "Pirmiausia PVM kaip ir kiti mokes\u010diai turi reguliuoti ir skatinti ekonomik\u0105, o ne b\u016btinyb\u0117 i\u0161gyventi",
            "6": "Nuo to verslas ir valstyb\u0117 b\u016bt\u0173 sveikesnis",
            "7": "Minimalus ribojimas skatint\u0173 naujas darbo vietas ir didesnius atlygius",
            "8": "Tai turi b\u016bti ilgalaikiai, tiksliniai \u012fsipareigojimai",
            "9": "Ne bausm\u0117s grie\u017etumas, o nei\u0161vengiamumas yra b\u016btinas",
            "10": "B\u016btinas papildomas \u012fra\u0161as u\u017esienie\u010diui ir jo gimt\u0105ja kalba",
            "11": "Tai tik skatint\u0173 neteis\u0117t\u0105 alkoholio gamyb\u0105 ir vartojim\u0105",
            "12": "Jeigu tai susij\u0119 su verslo ar darbo santykiais",
            "13": "Tai turi b\u016bti grie\u017etai ribojami pagal \u012fstatym\u0105",
            "14": "I\u0161skyrus tuos atvejus, kur galimos ilgalaik\u0117s neigiamos pasekm\u0117s",
            "15": "Nepa\u017eeid\u017eiant vaik\u0173 interes\u0173",
            "16": "Pirmiausia tai yra moters ir \u0161eimos interesas",
            "17": "Tai m\u016bs\u0173 istorija, kuri tur\u0117t\u0173 nepasikartoti ir  neb\u016bti u\u017emir\u0161ta",
            "18": "Geriau saugi, kontroliuojama atomin\u0117 elektrin\u0117, negu blogi santykiai",
            "19": "Kad nepamir\u0161tume istorijos",
            "20": "Nes tai nepakankamos priemon\u0117s",
            "21": "Turime ir tai nepamir\u0161t, kad nepasikartot\u0173 istorija",
            "22": "Tai b\u016btina pagal prisiimtus \u012fsipareigojimus",
            "23": "Jau per v\u0117lu, pana\u0161iai kaip ir i\u0161 kit\u0173 okupant\u0173",
            "24": "Vertinkime ir \u0161ios dienos tolimesnes pasekmes Lietuvai",
            "25": "Tai turi b\u016bti net skatinama",
            "26": "I\u0161skyrus turintiems nuopeln\u0173 Lietuvai",
            "27": "Netinkami vald\u017eios sprendimai padidino socialin\u0119 nelygyb\u0119 ir emigracij\u0105",
            "28": "Tai turi b\u016bti tik abipusiu susitarimo pagrindu",
            "29": "Tik i\u0161rinkti turi valdyti \u0161al\u012f",
            "30": "Tai tur\u0117t\u0173 b\u016bti rink\u0117jams alternatyvus balsavimo b\u016bdas"
        }
    },
    {
        "name": "Alvydas Dirs\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1066",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 2,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Arturas Ju\u0161kauskas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "400",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 0,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 0,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Art\u016bras Tamkutonis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1350",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ar\u016bnas Kriau\u010di\u016bnas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1411",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 1,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 4,
            "19": 2,
            "20": 2,
            "21": 1,
            "22": 4,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ar\u016bnas Simonaitis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1355",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 3,
            "22": 4,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Reikia racionaliau naudoti dabar surenkamus mokes\u010dius.",
            "3": "Daug vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 atlieka paslaugas, kurios n\u0117ra b\u016btinos, bei kei\u010diant sistem\u0105, galima j\u0173 atsisakyti.",
            "4": "Ekonomin\u0117ms kriz\u0117ms reikia ruo\u0161tis i\u0161 anksto ir tur\u0117ti tam numatytus fondus.",
            "5": "Visiems maisto produktams turi b\u016bti ma\u017einamas PVM.",
            "6": "Nes monopolistai daro kartelinius susitarimus.",
            "7": "Samdomas darbuotojas taip pat privalo b\u016bti gerbiamas pilietis ir jo teises, kaip silpnesniosios pus\u0117s, turi ginti valstyb\u0117.",
            "8": "Valstyb\u0117 privalo skatinti elektromobili\u0173 \u012fsigijim\u0105,\r\nsaul\u0117s, bei v\u0117jo gaminamos elektros energijos j\u0117gaines.",
            "9": "Ypatingai korumpuotiems politikams ir valdininkams.",
            "10": "Civilizuoti \u017emon\u0117s privalo vieni kitus gerbti ir d\u0117l to nereikia kurti bereikalingos \u012ftampos \u0161alies viduje su tautin\u0117mis ma\u017eumomis. Svarbu, kad pilie\u010diai jaustusi konfortabiliai.",
            "11": "Reik\u0117tu pasirinkti pasiteisinusias praktikas kitose vakar\u0173 \u0161alyse.",
            "12": "Imigracija i\u0161 tre\u010di\u0173j\u0173 \u0161ali\u0173 ma\u017eoms tautoms, kaip Lietuvai yra pavojinga d\u0117l saugumo ir nutaut\u0117jimo.\r\nJeigu tikrai norime ir galime joms pad\u0117ti, tai pad\u0117kime skiriant param\u0105 jiems i\u0161gyventi, j\u0173 \u0161alyje.",
            "13": "Niekas n\u0117ra apsaugotas nuo per didelio ki\u0161imosi \u012f privat\u0173 gyvenim\u0105, netgi prisidengiant gra\u017eiais \u0161\u016bkiais apie visuomen\u0117s saugum\u0105.",
            "14": "Demokratija grind\u017eiama \u017eod\u017eio laisve ir pilie\u010diai privalo b\u016bti i\u0161klausomi, bei atsi\u017evelgiama \u012f j\u0173 pageidavimus.",
            "15": "Privatu gyvenim\u0105 gali kiekvienas pasirinkti individualiai, ta\u010diau valstyb\u0117s politika turi b\u016bti orientuota \u012f santuokas, bei partnerystes teori\u0161kai potencialiai tarpusavyje produktyvi\u0173 asmen\u0173 s\u0105jung\u0105 nepaisant j\u0173 am\u017eiaus.",
            "16": "B\u016bna nestandartini\u0173 atvej\u0173, kai \u0161ie klausimai kyla d\u0117l i\u0161prievartavim\u0173 ar moters sveikatos.",
            "17": "Kaip gamtoje, taip ir \u017emoni\u0173 gyvenime privalo nuolatos vykti atsinaujinimas. Muziejin\u0117mis vertyb\u0117mis galime gro\u017e\u0117tis muziejuose.",
            "18": "Mes galime tarptautiniu lygmeniu reikalauti \u0161ios elektrin\u0117s saugios technologijos, saugios eksploatacijos. Prie\u0161inimas jos statybai, tai ki\u0161imasis \u012f kaimynin\u0117s valstyb\u0117s reikalus.",
            "19": "Vie\u0161as atributikos naudojimas gali \u017eeisti daugeli \u017emoni\u0173 d\u0117l istorini\u0173 nuoskaud\u0173. priva\u010di\u0173 kolekcij\u0173 tur\u0117jimas tai asmens laisv\u0117.",
            "20": "N\u0117ra protingos ekonomin\u0117s sankcijos, d\u0117l kuri\u0173 mes nuken\u010diame daugiau, nei Rusija.",
            "21": "N\u0117ra vienareik\u0161mio atsakymo, nes priklauso \u012f kurias sritis ir kaip pa\u017evelgsime.",
            "22": "Nes \u0161iuolaikin\u0117s ginkluot\u0117s ir technologijos yra kitokio lygio , kuri\u0173 mes, kaip ma\u017ea tauta nepaj\u0117gtume \u012fsigyti kaip (taktonis ginklas, psichologinis, klimatinis, palydovinis branduolinis ir kt.) M\u016bs\u0173 perkama ginkluot\u0117 tinkama, tik vietini\u0173 riau\u0161i\u0173 mal\u0161inimui, bei verslas j\u0105 gaminan\u010dioms ir parduodan\u010dioms \u0161alims.",
            "23": "Kadangi Rusija yra Soviet\u0173 S\u0105jungos teisin\u0117 paveld\u0117toja, tai privalo atsakyti ir u\u017e Soviet\u0173 padaryt\u0105 \u017eal\u0105 Lietuvai.",
            "24": "Tod\u0117l, kad mes prie\u0161 kar\u0105 buvome okupuoti.",
            "25": "Pakanka norin\u010di\u0173j\u0173 tarnauti profesionalioje kariuomen\u0117je ir tai kra\u0161to apsaug\u0105 daro patikimesne.",
            "26": "Tai \u017eenklas, kad mes savo tautie\u010dius palaikome ir paliekame teis\u0119 dalyvauti Lietuvos gyvenime, bei rinkimuose renkant vald\u017ei\u0105.",
            "27": "Mes netekome teis\u0117s kurti savo fiskalin\u0119 politik\u0105 ir taip praradome dal\u012f nepriklausomyb\u0117s.",
            "28": "Lietuva n\u0117ra prisid\u0117jusi prie pirmini\u0173 konflikt\u0173 tose \u0161alyse, kas ir i\u0161provokavo pab\u0117g\u0117li\u0173 srautus.",
            "29": "Tai matau, kai demokrati\u0161kesni rikim\u0173 b\u016bd\u0105 be to toks yra Lietuvos pilie\u010di\u0173 pageidavimas.",
            "30": "Tai tikrai nedidintu neskaidri\u0173 rinki, gal net atvirk\u0161\u010diai. Jeigu internetinis balsavimas tur\u0117tu rizikos, tai mes prival\u0117tume u\u017edrausti internetine bankininkyste, kai nepatikima, nes tai tokia pati programa. Internetinis balsavimas suteiktu daugiau galimybi\u0173 balsavimuose m\u016bs\u0173 emigrantams."
        }
    },
    {
        "name": "Asta Musteikien\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1414",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 0,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 0,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 2,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 0,
            "19": 0,
            "20": 3,
            "21": 1,
            "22": 4,
            "23": 1,
            "24": 0,
            "25": 1,
            "26": 2,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 0,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Esame europos sajungoje taciau prekiu ir atlyginimu sumu atzvilgiu velkames gale.",
            "2": "Ne nes zmones ir taip jau per daug apkrauti mokesciais.",
            "3": "Manau kad paslaugu nesumazetu tik valstybes biudzetas padidetu.",
            "4": "Tikriausiai taip-tik tuos dirzus turetu verztis visi nuo paprasto darbuotojo iki auksciausio ir pagal pajamas.Kad likusios zmogaus pajamos nenukristu iki nustatytos skurdo ribos.",
            "5": "Manau kad biudzeto iplaukos del to bent jau labai nesumazetu padidetu perkamumas.",
            "6": "Siuo klausimu susilaikau.",
            "7": "Imones gali piktnaudziauti sia padetim.Paprastas darbuotojas ir taip engiamas darbdaviu.",
            "8": "Lietuva turi atsistoti ant koju kad kiekvienas dirbantis ir ne tik gyventu oriai-tada jau daugiau demesio skirt ir tokiem dalykam.",
            "9": "Labai daznai ivygdzius sunku nusikaltima atsiperkama lengva bausme.",
            "10": "Nemanau kad tai labai aktualus ir svarbus dalykas.",
            "11": "Manau tik taip galetume sumazinti alkoholizma .",
            "12": "Kol negalim gerai pasirupinti savu Lietuvos pilieciu tol susilaikykim ir su imigracija.",
            "13": "Tik iskirtinais atvejais kai to reikia uztikrinti visuomenes saugumui.",
            "14": "Turetu buti daugiau budu zmogui pasisakyti  ne tik per protesto akcijas.Taipogi turi buti atsizvelgta ir i zmoniu norus bei nuomones.",
            "15": "Jei jiems tai tinka as nepriestarauju.",
            "16": "As palikciau tai nuspresti paciai moteriai.",
            "17": "Laikas eina miestai tobuleja senienas i muzieju tai liecia zaliojo tilto skulpturas.",
            "18": "As asameniskai pries atomines elektrines salia Lietuvos .",
            "19": "Uztenka Lietuviskos simbolikos.Aisku kaip ta sovietine simbolika pateikiama.?",
            "20": "Maziau jieskokim priesu kur ju nera.",
            "21": "Ziurint bent jau i mazesnius Lt miestus tai pastatai islike tik sovietiniai.Per visus nepriklausomybes metus mazai kas statesi padejo tik europos sajungos lesos kurias reiks grazint.",
            "22": "Nemanau kad tai padetu karo atveju.",
            "23": "Jei zala padarei ja ivertinus reikia ir atlyginti.",
            "24": "Nebent del geresniu santykiu su Rusija is mandagumo.",
            "25": "Manau turetu uztekti savanoriu.Tik mokymosi istaigose galetu buti karinis mokymas kaip anksciau.",
            "26": "",
            "27": "Nezmoniskai isaugo daugelio prekiu ir paslaugu kainos.Atlyginimai pakito nezymiai.",
            "28": "Reikia ziureti daugiau Lt zmones kol visi dar neismire ir neemigravo.",
            "29": "Palikciau si klausima Lt zmonems.",
            "30": "Galetu lengviau balsuoti uzsienyje gyvenantys Lietuviai"
        }
    },
    {
        "name": "Audrius Kubili\u016bnas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1370",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 0,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga i\u0161 karto negali b\u016bti padidinta iki 600 eur\u0173, bet privalomai turi b\u016bti didinama kiekvienais metais, kad art\u0117tume prie Europos s\u0105jungos vidurkio.",
            "2": "Tikrai ne, nes mokes\u010diai Lietuvoje ir taip dideli. Reikia ma\u017einti socialin\u0119 atskirt\u012f, didinti mokes\u010dius daug gaunantiems, ir ma\u017einti minimal\u0173 u\u017emokest\u012f gaunantiems gyventojams.",
            "3": "Tik tais  taip, ir ne kitaip. Vie\u0161ajame sektoriuje dirba per daug \u017emoni\u0173, kurie ir taip neatlieka savo tiesiogini\u0173 pareig\u0173, suma\u017einus skai\u010di\u0173 pager\u0117t\u0173 darbo kokyb\u0117 ir likt\u0173 daugiau pinig\u0173 valstybei, kuri gal\u0117t\u0173 juos panaudoti socialinei pad\u0117\u010diai gerinti Lietuvoje.",
            "4": "Dir\u017eus reikia ver\u017etis tod\u0117l, kad pinigai yra netinkamai panaudojami. Pirmiausia reikia prad\u0117ti nuo to, kad suma\u017einti korupcij\u0105 ir kad visos biud\u017eeto \u012fplaukos b\u016bt\u0173 s\u0105\u017einingai ir tvarkingai valdomos, kad visi pinigai b\u016bt\u0173 tinkamai paskirstomi ten kur reikia, Lietuvos \u017emoni\u0173 labui.",
            "5": "Maisto produktai Lietuvoje labai brang\u016bs, d\u0117l to prisideda ir auk\u0161tas PVM, mano manymu PVM reikia ma\u017einti iki 18%, o 21% palikti alkoholio ir tabako prek\u0117ms.",
            "6": "Reguliuoti turi, bet protingai. \u0160iuo metu esama situacija yra vieniems per daug, kitiems i\u0161 vis nieko, reikia daryti prielaidas skaidrumui gerinti.",
            "7": "Darbuotojai turi b\u016bti vertinami ir saugomi. Tur\u0117t\u0173 priimti \u012fstatymus naudingus abiems pus\u0117ms.",
            "8": "Viskas turi eiti \u012f priek\u012f, reikia d\u0117ti pastangas gerinti ir gamtos s\u0105lygas pasaulyje, kad ateityje neb\u016bt\u0173 dar daugiau r\u016bpes\u010di\u0173 d\u0117l klimato kaitos.",
            "9": "Tikrai ne, ne nuo to galo prad\u0117tume. Reikia skatinti s\u0105\u017einingum\u0105 Lietuvoje, ir didinti pasitik\u0117jim\u0105 vis\u0173 socialini\u0173 sluoksni\u0173. Kaip Lietuvos \u017emon\u0117s bus s\u0105\u017einingi, jei mato tok\u012f pavyzd\u012f i\u0161 vald\u017eios, kur tiesiog dominuoja korupcija.",
            "10": "A\u0161 pritar\u010diau, nematau tame nieko blogo.",
            "11": "Tikrai ne, nes dar labiau pablogint\u0173 verslo situacija Lietuvoje. Si\u016bly\u010diau kelti akciz\u0105 alkoholio produktams.",
            "12": "Nors ir nepritar\u010diau tokiam si\u016blymui, bet manau kad tai nei\u0161vengiama, jei nesusigr\u0105\u017einsim i\u0161 u\u017esienio sav\u0173 \u017emoni\u0173, nes paskutiniu metu darbo j\u0117ga Lietuvoje labai suma\u017e\u0117jo ir jei ma\u017e\u0117s tokiais tempais toliau tur\u0117sime dar blogesn\u0119 verslo situacija.",
            "13": "Kas nor\u0117t\u0173 kad bet kas gal\u0117t\u0173 klausyti jo telefonini\u0173 pokalbi\u0173? Ai\u0161ku kad niekas, tod\u0117l balsuo\u010diau u\u017e privatum\u0105.",
            "14": "Protestus daro \u017emon\u0117s kurie n\u0117ra patenkinti esama pad\u0117timi, tod\u0117l reikia spr\u0119sti tokius klausimus ir atsigr\u0119\u017eti \u012f \u017emoni\u0173 pus\u0119, o ne ignoruoti.",
            "15": "",
            "16": "A\u0161 u\u017e tai, kad \u017emogus gal\u0117t\u0173 laisvai apsispr\u0119sti ir priimti sprendim\u0105.",
            "17": "",
            "18": "Manau kad taip, bet jau per v\u0117lu, reik\u0117jo tai daryti prie\u0161 tai.",
            "19": "Mes jau seniai atsiribojome nuo soviet\u0173 s\u0105jungos, tod\u0117l b\u016btina ja u\u017edrausti.",
            "20": "Klausimas ar tai pad\u0117t\u0173? Jei Rusija nesiskaito su did\u017eiausiomis pasaulio valstyb\u0117mis, tai mums sulaukti d\u0117mesio b\u016bt\u0173 bevilti\u0161ka. Manau reikia palaikyti diplomatinius santykius ir stengtis nesipykti, nes tai gali atsigr\u0119\u017eti prie\u0161 mus pa\u010dius.",
            "21": "Beabejo kad taip.",
            "22": "B\u016btent kad taip, turime ruo\u0161tis blogiausiems galimiems variantams.",
            "23": "",
            "24": "Jei kviest\u0173 tai taip, bet nekviestiems dalyvauti neverta. Manau pati prezident\u0117 turi priimti sprendim\u0105  tuo klausimu.",
            "25": "Turi b\u016bti sudaromos geresn\u0117s s\u0105lygoms savanoriams, kurie tai daryt\u0173 savo noru, niekeno never\u010diami.",
            "26": "Tikrai taip.",
            "27": "Tikrai ne. Negalime b\u016bti stati\u0161ki ir likti prie lito vis\u0105 gyvenim\u0105. Tai didelis \u017eingsnis \u012f priek\u012f, kuris duos dar geresni\u0173 permain\u0173 ateityje.",
            "28": "B\u016bdami Europos s\u0105jungoje turime atsi\u017evelgti \u012f bendras problemas ir stengtis pad\u0117ti tai i\u0161spr\u0119sti, o ne ie\u0161koti prie\u017eas\u010di\u0173 kod\u0117l tai padaryti negalime.",
            "29": "Neb\u016btinai.",
            "30": "Pritar\u010diau tokiam si\u016blymui, nes viskas krypsta \u012f elektronin\u0119 pus\u0119."
        }
    },
    {
        "name": "Augustas Vichrovas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1422",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 0,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 1,
            "18": 0,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 0,
            "22": 3,
            "23": 0,
            "24": 2,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 3,
            "29": 0,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga privalo b\u016bti didinama, ta\u010diau visa na\u0161ta negali b\u016bti perduodama verslui. Prie to privalo prisid\u0117ti ir vald\u017eia. Mokes\u010di\u00fa ma\u017einimu verslui ar kitais b\u016bdais",
            "2": "B\u016btina i\u0161pl\u0117sti socialin\u0119 parama ir paslaugas ta\u010diau ne mokes\u010di\u00fa didinimu.",
            "3": "Manau jog yra galimyb\u0117 suma\u017einti vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u00fa skai\u010di\u00fa nema\u017einant valstyb\u0117s teikiam\u00fa paslaug\u00fa skai\u010diaus.",
            "4": "50\/50. Galb\u016bt geriau ver\u017etis dir\u017eus ta\u010diau skolinantis b\u016bt\u00fa galima grei\u010diau \u012fveikti kriz\u0119.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Verslo at\u017evilgiu n\u0117ra teisinga jog darbuotojas gali b\u016bti atleid\u017eiamas tik kra\u0161tutiniais atvejais. Gal\u0117t\u00fa b\u016bti ir daugiau atvej\u00fa kada galima atleisti, taip pat nenuskriaud\u017eiant ir darbuotojo.",
            "8": "Kiekvienam reikia prad\u0117ti nuo sav\u0119s. Ta\u010diau prie to privalo prisid\u0117ti ir valstyb\u0117.",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Privalo b\u016bti tik specializuotos parduotuv\u0117s. Kurios taip pat dirbtu tik labai trumpa laiko tarpa darbo dienomis.",
            "12": "Kaip mes ie\u0161kome laim\u0117s svetur ir tikim\u0117s jog mus priims, tai taip ir mes privalome elgtis. Ta\u010diau turi atitikti tam tikrus reikalavimus. \u0160vari praeitis ir t.t.",
            "13": "",
            "14": "\u017dmon\u0117s turi piln\u00e1 teis\u0119 taikiu b\u016bdu i\u0161reik\u0161ti savo nuomon\u0119.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Darius Tamulionis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1341",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Edvardas Michaliovas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1372",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 0,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 1,
            "8": 4,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 1,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 0,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali\u0105 alg\u0105 didinkime atsi\u017evelgiant \u012f Lietuvos ekonomikos b\u016bkl\u0119 ir numatomas tendencijas. Realias pajamas Lietuvos pilie\u010diams galima padidinti didinant neapmpok\u0119tinam\u0173 pajam\u0173 dyd\u012f.",
            "2": "Mokes\u010di\u0173 didinimas skatins imigracij\u0105 ir investicij\u0173 ma\u017e\u0117jim\u0105.",
            "3": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 dal\u012f savo teikiam\u0173 paslaug\u0173 patik\u0117ti priva\u010diam sektoriui.",
            "4": "Esm\u0117 yra ne tame skolintis ar ver\u017etis dir\u017eus.Svarbu yra kieno s\u0105skaita ver\u017eiami dir\u017eai ir kokiomis s\u0105lygomis imamos paskolos.",
            "5": "PVM lengvtos i\u0161kreipt\u0173 rink\u0105 ir n\u0117ra joki\u0173 garantij\u0173 kad lengvatos suma\u017eint\u0173 kainas. Didinkime neapmokestinamas pajamas tik \u0161itaip pad\u0117sime ma\u017eiausiai u\u017edirbantiems.",
            "6": "Valstyb\u0117 privalo nustatyti \u0161alies ekonomikos strategij\u0105 ir u\u017eduoti pl\u0117tros krypt\u012f.Nuo pasirinktos strategijos priklauso valstybinis ekonomikos reguliavimo lygis ir metodai.",
            "7": "Manau at\u0117jo metas i\u0161 esm\u0117s prad\u0117ti diskusij\u0105 apie verslo s\u0105lygas Lietuvoje.Stambieji verslai jau i\u0161siregistravo i\u0161 Lietuvos.Smulkus ir vidutinis verslas neturi perspektyv\u0173.Koks verslas yra paj\u0117gus   \u012fvairi\u0173 mokes\u010di\u0173 pavidalu sumok\u0117ti 50 procent\u0173 nuo pajam\u0173?",
            "8": "Klimato kait\u0105 lemia \u017eem\u0117s raidos cikl\u0173 kaita ir did\u017ei\u0173j\u0173 valstybi\u0173 veiksmai arba neveikimas.",
            "9": "Kriminalogijos mokslas \u012frod\u0117,kad bausmi\u0173 grie\u017etinimas neturi lemiamo poveikio nusikaltim\u0173 skai\u010diui.Daug svarbiau yra prevencinis darbas ir nepalanki nusikaltimams aplinka.",
            "10": "Lietuviai i\u0161sibarst\u0119 po vis\u0105 pasaul\u012f, ta\u010diau n\u0117ra valstyb\u0117s kuri i\u0161duodamuose dokumentuose ra\u0161yt\u0173 lietuvi\u0161kas raides su nosin\u0117mis.",
            "11": "Alkoholis tur\u0117t\u0173 b\u016bti parduodamas specializuotose parduotuv\u0117se.Prad\u017eiai u\u017etekt\u0173 prekybos centre suformuoti atskiras patalpas skirtas alkoholio prekybai.Negerai kai vaikai mato \u0161alia maisto produkt\u0173 ir alkohol\u012f.Taip formuojamas alkoholio kaip b\u016btino atributo \u012fvaizdis.",
            "12": "Solidarumo vardan priimkime kelet\u0105 \u0161imt\u0173 imigrant\u0173.",
            "13": "Privataus gyvenimo ribojimas reglamentuotas \u012fstatymuose.Baud\u017eiamosios teis\u0117s r\u0117muose yra pakankamai priemoni\u0173 u\u017etikrinti visuomen\u0117s saugum\u0105.",
            "14": "Vie\u0161o protesto ribojimas yra tiesioginis demokratijos ribojimas.",
            "15": "Tos pa\u010dios lyties asmen\u0173 por\u0173 problemas i\u0161spr\u0119skime civilin\u0117s teis\u0117s pagalba.Reikalinga i\u0161spr\u0119sti toki\u0173 por\u0173 turtinius ir teisinius klausimus.",
            "16": "\u0160io klausimo ir su \u0161iuo klausimu susijusi\u0173 \u012fstatym\u0173 neteko studijuoti.",
            "17": "Tik neseniai nuimtos sovietin\u0117s skulpt\u016bros mums byloja apie m\u016bs\u0173 kaip nepriklausomos tautos brandos lyg\u012f.Nepriklausomyb\u0117s prad\u017eioje nebuvo priimtas esminis antisovietizacijos \u012fstatym\u0173 paketas.Net po ketvir\u010dio am\u017eiaus sovietini\u0173 simboli\u0173 pajudinimas sukelia diskusijas.",
            "18": "Politikai pramiegojo laik\u0105 kuomet savo veiksmais gal\u0117jo \u012ftakoti Astravo atomin\u0117s elektrin\u0117s likim\u0105.\u0160iuo metu liko bendradarbiaujant su Europos S\u0105junga reikalauti,kad b\u016bt\u0173 u\u017etikrintas atominei elektrinei atitinkamas saugumo lygis.",
            "19": "Sovietin\u0119 simbolik\u0105 reikalinga drausti taip pat kaip ir nacistin\u0119.",
            "20": "",
            "21": "Sovietmetis i\u0161pl\u0117\u0161\u0117 Lietuv\u0105 i\u0161 Europos valstybi\u0173 rato ir sunaikino geriausius \u017emones.Mano senel\u012f Viek\u0161ni\u0173 gydytoj\u0105 Edvard\u0105 Pancer\u017einsk\u012f, mano mo\u010diut\u0119 Viek\u0161ni\u0173 siuv\u0117j\u0105 Marij\u0105 Pancer\u017einskien\u0119 ir mano mam\u0105, kuriai buvo 14 met\u0173, sovietin\u0117 sistema i\u0161ve\u017e\u0117 \u012f Sibir\u0105.Viek\u0161niuose tremties i\u0161veng\u0117 girtuokliai, tinginiai ir sovietinei vald\u017eiai \u012fsiteik\u0119 asmenys.",
            "22": "1939 m. Suomijos karas su Rusija parod\u0117,kad ma\u017ea valstyb\u0117 gali pasiprie\u0161inti.",
            "23": "Sovietin\u0117 \u017eala yra akivaizdi.Palyginkime Lietuv\u0105 ir \u0161alis nepatekusias \u012f sovietin\u0119 zon\u0105.",
            "24": "Dialogas ir bendradarbiavimas su kaimyne Rusija yra reikalingas. Dalyvavimas min\u0117jime neu\u017ekerta kelio reikalauti atlyginti okupacijos padaryt\u0105 \u017eal\u0105.Manau nedalyvavimas parodo m\u016bs\u0173 silpnum\u0105.",
            "25": "Lietuvai tr\u016bksta karini\u0173 paj\u0117gum\u0173.Reikalingos abi kariuomen\u0117s r\u016b\u0161ys - \u0161auktini\u0173 ir profesional\u0173.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Esant neskaidriai rinkim\u0173 sistemai n\u0117ra svarbu kaip renkami Seimo nariai.Pakeitus form\u0105 turinys nepasikeis.",
            "30": "Internetinis balsavimas be abejo suma\u017eintu rinkim\u0173 neskaidrum\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Egidijus Dr\u0117zas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1374",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 1,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 3,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Giedrius Gataveckas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1345",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 1,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Nes pabloginus s\u0105lygas, verslas visai pasitrauks i\u0161 Lietuvos",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 suma\u017einti valdinink\u0173 kiek\u012f, pa\u017eaboti korupcij\u0105 vie\u0161uose pirkimuose, \u0161tai ir atsiranda papildom\u0173 pinig\u0173 soc. paramai, verslo skatinimui",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 tramdyti godaus verslo vir\u0161pelnius",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Ypa\u010d ekonominiams ir korupciniams nusikaltimams",
            "10": "",
            "11": "Draudimais nieko nepasieksi",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Sovietin\u0117 simbolika turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "Kas nemaitina savos kariuomen\u0117s, \u0161eria svetim\u0105 kariuomen\u0119",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Tai pigiausias b\u016bdas paruo\u0161ti rezervo karius",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gitana Nevulien\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1387",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Lietuvoje mokes\u010diai dideli, ta\u010diau nesigilinama, kur jie panaudojami, k\u0105 , mokantys mokes\u010dius \u017emon\u0117s u\u017e tai gauna. Lietuvoje tr\u016bksta atskaitomyb\u0117s i\u0161 vald\u017eios institucij\u0173 ir socialinio atsakingumo i\u0161 darbdavi\u0173 pus\u0117s. Rimtas darbdavys tur\u0117t\u0173 b\u016bti suinteresuotas, kad jo \u012fmon\u0117je dirbantys darbuotojai u\u017edirbt\u0173 ir pragyvent\u0173 Lietuvoje. Jeigu verslo pagrindinis tikslas yra pelnas darbuotojo s\u0105skaita - blogas verslininkas. Bet reikia ie\u0161koti kompromiso - mokes\u010diai turi koreliuoti su abipuse nauda - darbdaviui turi apsimok\u0117ti mok\u0117ti didesn\u012f atlyginim\u0105 darbuotojui.",
            "2": "Labai svarbu, kur yra i\u0161leid\u017eiamos turimos l\u0117\u0161os - u\u017e tuos pa\u010dius pinigus gali nupirkti aprang\u0105 pareig\u016bnams arba auksinius sam\u010dius. Veikia tikslingumas ir naudingumas, jeigu tikslas apgauti kitus ir pasipelnyti, tai ir didesni mokes\u010diai bus i\u0161leisti beprasmiams dalykams.",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus \u012fstaigos labai da\u017enai dubliuoja viena kitos funkcijas, paslaugos ne visuomet kokybi\u0161kos, tod\u0117l b\u016btina apibr\u0117\u017eti kas u\u017e k\u0105 atsakingas ir kiek gali reikalauti i\u0161 pilie\u010di\u0173 ar verslo atstov\u0173.",
            "4": "Taip kaip buvo vykdoma 2009 m. - tikrai ne. Vald\u017eios atstovai tur\u0117jo solidarizuotis ir vis\u0173 pirma ie\u0161koti, kas ma\u017eiausiai pajust\u0173 tokios politikos padarinius. Skolos Lietuvai liko, o kiek \u017emoni\u0173 emigravo to pasekoje?",
            "5": "Taip, pagrindiniams produktams tur\u0117t\u0173 b\u016bti kitoks PVM dydis, ma\u017eesnis. Tur\u0117dami daugiau l\u0117\u0161\u0173, \u017emon\u0117s pirks kitus produktus, daiktus ir pinigai sugr\u012f\u0161 kit\u0173 mokes\u010di\u0173 pavidalu. Padid\u0117s vartojimas kitoki\u0173 preki\u0173.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Bet reikia b\u016bti principingiems vis\u0173 r\u016b\u0161i\u0173 nusikalt\u0117li\u0173 at\u017evilgiu.",
            "10": "Lietuvi\u0173 kalba yra gyva, kintanti. Joje nunyko senos vartosenos \u017eod\u017eiai, atsirado nauj\u0173. Raidynas taip pat yra lotyni\u0161kas, ir gerbiant vis\u0173 Lietuvos pilie\u010di\u0173 nuomon\u0119, reik\u0117t\u0173 keletos atjauninim\u0173 bent \u0161iais atvejais.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Vald\u017eia turi dirbti juos i\u0161rinkusi\u0173 labui, bet ne atsiriboti, negird\u0117ti, u\u017egniau\u017eti kitoki\u0105 nuomon\u0119.",
            "15": "",
            "16": "Moters prigimtis yra suteikti gyvyb\u0119 ir teis\u0117 auginti oriomis s\u0105lygomis vaikus. Vis\u0173 pirma reikia keisti po\u017ei\u016br\u012f ta linkme, o ne skatinti i\u0161tvirkavim\u0105, i\u0161kreipiant moralines vertybes ir didinant sexo industrijos produkcijos vartojim\u0105.",
            "17": "Gali b\u016bti eksponuojamos Gr\u016bto parke.",
            "18": "Baltarusijos sprendimas yra agresyvus ir pavojingas mums ir mes turime gintis.",
            "19": "Nereik\u0117t\u0173 kelti aistr\u0173 ir \u012ftampos d\u0117l kitokios nuomon\u0117s i\u0161sakymo.",
            "20": "Lietuva turi vykdyti ES politik\u0105 Rusijos at\u017evilgiu.",
            "21": "Sovietme\u010diu buvo visko - buvo daug \u017emoni\u0173 sunaikinta, sugriauti likimai, bet buvo ir pl\u0117tra. Mes negalim nieko sugr\u0105\u017einti atgal - tik \u012fvertinti ir eiti \u012f priek\u012f.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "S\u0105lyginai taip - pabrango maisto produktai, bet apsinuogino m\u016bs\u0173 p\u016bliuojanti \u017eaizda - atlyginimas u\u017e darb\u0105.",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Irut\u0117 Gedutien\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1376",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 1,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jolanta Keburien\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1406",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 2,
            "22": 3,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jonas Juknius",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1371",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Pagal Valstybes isgales.",
            "2": "Reikia sunaikinti korupcija ir ivesti solidarumo mokiasti.",
            "3": "Reikia labiau kontrolioti valdininku darbo kokybe.",
            "4": "Jeigu skolintis tai uz palankius procentus.",
            "5": "Pajamu reikia ieskoti kitur.",
            "6": "Kai kuriais klausimais.",
            "7": "Tai pazeis Zmogaus teises.",
            "8": "Tai svarbu zmonijos egzistavimui.",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jurgis Zabilius",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1401",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Neapmokestinamas  minimumas-minimali m\u0117nesin\u0117 alga MMA-500 Eur\u0173, kiekvienais metais indeksuojant pagal Vartotoj\u0173 kain\u0173 indekso (VKI) did\u0117jim\u0105. Did\u0117jant kainoms tiesiogiai did\u0117t\u0173 MMA. MMA kasmet didinti nema\u017eiau kaip po 20 Eur\u0173. Motinai ir t\u0117vui neapmokestinamas minimumas didinamas po 200 Eur\u0173 u\u017e kiekvien\u0105 vaik\u0105. Sau pasiliksiu tik MMA, kiekvienais metais skirsiu labdarai  po 1000 Eur\u0173 -\u0160v\u010d. M. Marijos N. P., J.Matulai\u010dio ba\u017eny\u010dioms, Marijos radijui, kataliki\u0161kai spaudai ir  apie 10 000 Eur\u0173 - Jums \u0160e\u0161kin\u0117s gyventojai.",
            "2": "\u012evesti progresinius mokes\u010dius. Panaikinti senaties terminus sunkiems ekonominiams nusikaltimams, korupcij\u0105 suma\u017einti du kartus. Partijoms i\u0161 biud\u017eeto neskirti joki\u0173 l\u0117\u0161\u0173. 101 Seimo narys ir 2 pad\u0117j\u0117jai.",
            "3": "Siekti, kad vis\u0173 pensij\u0173, rent\u0173 suma b\u016bt\u0173 ne didesn\u0117 u\u017e 3 MMA. 33%  suma\u017einti l\u0117\u0161as biurokratijos i\u0161laikymui. Turtas vir\u0161ijantis 500 000 Eur\u0173 apmokestinamas 2 % tarifu.",
            "4": "Padidinti biud\u017eeto \u012fplaukas, u\u017ekertant keli\u0105 \u0161e\u0161\u0117linei kuro, alkoholini\u0173 g\u0117rim\u0173 bei tabako prekybai ir kontrabandai. Valdinink\u0173 skai\u010di\u0173 suma\u017einti 25 proc. Jei verslininkas arba pilietis yra pa\u0117m\u0119s paskol\u0105, tai pal\u016bkan\u0173 norma negali b\u016bti padidinta daugiau kaip 10% ir 3 metus bankai neturi teis\u0117s skelbti turto pa\u0117mimo. Bank\u0173 delspinigiai su pal\u016bkanomis u\u017e metus negali vir\u0161yti 8%, o bendra suma negali vir\u0161yti 25% pasiskolintos sumos. Pertvarkisime fizini\u0173 asmen\u0173 bankroto \u012fstatym\u0105. M\u016bs\u0173 vyriausyb\u0117 skolinsis i\u0161 gyventoj\u0173 ir mok\u0117s iki 4 % metini\u0173 pal\u016bkan\u0173. I\u0161mokos atleistiems i\u0161 darbo negali vir\u0161yti 3 MMA.",
            "5": "Maisto produktams, vaistams, nekomercinei spaudai, knygoms, mokyklin\u0117ms prek\u0117ms ir \u0161ildymui kainas suma\u017einti daugiau kaip 10 %, nes PVM suma\u017einsime iki 10%, apribosime antkainius.",
            "6": "Kiekviena vyriausyb\u0117 \u0117m\u0117 paskolas, i\u0161pardav\u0117  Lietuvos turt\u0105, praskolino Lietuv\u0105, didino biurokrat\u0173 skai\u010di\u0173. Verslui tapo ne\u012fmanoma i\u0161laikyti 700000 pensinink\u0173, ne\u012fgali\u0173j\u0173 ir 350000 asmen\u0173 i\u0161laikom\u0173 i\u0161 biud\u017eeto.",
            "7": "",
            "8": "Lietuvoje \u0161ios problemos n\u0117ra",
            "9": "Buvusiems TSKP CK ir KGB asmenims panaikinti valstybines lengvatas. Netaikyti senaties termino asmenims, padariusiems stambius ekonominius nusikaltimus, \u017emog\u017eud\u017eiams, pl\u0117\u0161ikams.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Lietuvoje \u0161ios problemos n\u0117ra",
            "13": "",
            "14": "Lietuvoje \u0161ios problemos n\u0117ra",
            "15": "\u0160ita piktoji dvasia yra i\u0161varoma malda ir pasninku.\r\n \r\nNor\u0117damas (a) pakeisti pasaul\u012f, turi sugeb\u0117ti pakeisti save. Ar kas band\u0117te? Galvojate, kad jums keistis nereikia.\r\nReikia... Jei geriate, negerkit. Jei r\u016bkote, ner\u016bkykit. Jei esate god\u016bs, tokiais neb\u016bkite. Jei esate abejingi, neb\u016bkite abejingi. Jei neturite laiko m\u0105styti, suraskite. Jei bijote, nebijokite. Jei pykstate, nepykite. Jei nekovojate, kovokite. Jei nemylite, myl\u0117kite. Tai yra svarbiausia... Jei netikite, tik\u0117kite. Tai gali jus i\u0161gelb\u0117ti... Bet svarbiausia niekada neleiskite egzistuoti bet kokiam blogiui, jei jo egzistavimas priklauso nuo j\u016bs\u0173. Ilgas \u0161is straipsnis, ta\u010diau jo visa esm\u0117 tame, kad daug god\u017ei\u0173 baili\u0173 nevykd\u0117 savo, kaip \u017emogaus, pareig\u0173, visi leido blogiui atsirasti ir jam bujoti. Visi gavo materialin\u012f atlyg\u012f, netgi trigubai didesn\u012f, ta\u010diau gali b\u016bti, kad visiems laikams prarado dvasin\u012f atlyg\u012f. Tai ar jie yra laimingi...\r\n\r\nM\u016bs\u0173 laivas, i\u0161plauks, ant Baroso pakrant\u0117s, pedu (vi\u0161tgaid\u017ei\u0173) triusikai lauks... ir undin\u0117 Au\u0161rin\u0117, pamojuos mums ranka, -juk gyvenam kaip rojuj, tik \u0161iknoj netvarka...",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "turi b\u016bti draud\u017eiama.",
            "20": "",
            "21": "B\u016btume gyven\u0119 geriau kaip Suomiai",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Siekti, kad visi buv\u0119 Lietuvos valstyb\u0117s pilie\u010diai atgaut\u0173 Lietuvos pilietyb\u0119. \u012estatymais ginti darbuotojus nuo darbdavi\u0173 savival\u0117s, u\u017etikrinti j\u0173 teises \u012f normalias darbo s\u0105lygas ir vis\u0173 r\u016b\u0161i\u0173 socialin\u0119 apsaug\u0105",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stutis Gumbrys",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1373",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga tur\u0117t\u0173 b\u016bti 800 Eur.",
            "2": "Tai visai sugniu\u017edyt\u0173 eilin\u012f piliet\u012f.",
            "3": "",
            "4": "Bet koks skolinimasis atsilieps ateities kartoms.",
            "5": "B\u016btiniausiems,kasdieninio vartojimo produktams b\u016btina ma\u017einti PVM,nes tai pad\u0117tume ma\u017eas pajamas turintiems \u017emon\u0117ms.",
            "6": "",
            "7": "Darbuotojus kaip tik reikia apsaugoti nuo toki\u0173 savivaliavim\u0173.",
            "8": "Mano nuomone vyriausyb\u0117 turi tai daryti pagal m\u016bs\u0173 ,,ki\u0161en\u0119\".",
            "9": "Nes kai kuriais atvejais jos yra per \u0161velnios.",
            "10": "Jei tai ne Lietuvos pilie\u010diai.",
            "11": "Mes gyvename civilizuotoje \u0161alyje ir viskas turi b\u016bti daroma pagal demokratinius principus.",
            "12": "Reikt\u0173 atsirinkti kas mums tinka o kas ne.",
            "13": "",
            "14": "Mes gyvenam demokratin\u0117je valstyb\u0117je ir var\u017eyti bet koki\u0105 laisv\u0119 man atrodo nepriimtina.",
            "15": "Tai j\u0173 asmeninis reikalas.",
            "16": "",
            "17": "Tai sovietinis palikimas.",
            "18": "",
            "19": "Tai praeitas etapas ir turi likti tik muziejuose.",
            "20": "Mes turim palaikyti su Rusij\u0105 normalius santykius.Eiliniai pilie\u010diai \u0161iuo atveju nekalti.",
            "21": "Visos sovietin\u0117s gamyklos d\u0117ja \u017elugo.",
            "22": "",
            "23": "Nes padaryta \u017eala ne tik Lietuvos pilie\u010diams bet ir valstybei.",
            "24": "Tai ne m\u016bs\u0173 \u0161vent\u0117.",
            "25": "",
            "26": "Tikiuosi per kit\u0105 vyriausyb\u0117s kadencij\u0105 tai \u012fvyks.",
            "27": "",
            "28": "Lietuva pati turi nustatyti kvotas.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Kristupas Krivickas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1416",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Laima Me\u0161kauskien\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1353",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 1,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Lietuvoje jau girdima kalb\u0173 apie verslo pasitraukim\u0105 \u012f u\u017esien\u012f, o tai gr\u0117sm\u0117 netekti darbo daugeliui Lietuvos pilie\u010di\u0173. Minimali alga turi kilti kartu su besiple\u010dian\u010diu verslu, o ne vadovaujantis populizmu ir taip norint pritraukti rink\u0117j\u0173 balsus. Be to, turi kilti bendras atlyginim\u0173 dydis, o ne vien minimali alga.",
            "2": "Mokes\u010dius reikia suma\u017einti ir juos tinkamai paskirstyti.",
            "3": "Vie\u0161ajam sektoriui daugiausiai priklauso medikai, mokytojai, socialiniai darbuotojai. Medik\u0173 ir taip Lietuvoje tr\u016bksta. Jei ma\u017einsime vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173, pabloginsime vie\u0161ojo sektoriaus teikiam\u0173 paslaug\u0173 teikim\u0105 gyventojams. Kita kalba b\u016bt\u0173 d\u0117l valstyb\u0117s tarnautoj\u0173 skai\u010diaus ma\u017einimo.",
            "4": "Ta\u010diau dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika turi b\u016bti taikoma visiems solidariai, kai daugiausiai u\u017edirbantys susiver\u017eia labiausiai.",
            "5": "Ne\u012fmanoma u\u017etikrinti, kad suma\u017einus PVM pagrindiniams maisto produktams, kainos neliks tokios pat. Tod\u0117l b\u016btina ma\u017einti PVM visoms prek\u0117ms, i\u0161skyrus prabangos, tabako ir alkoholio.",
            "6": "I\u0161skyrus monopolijas. Valstyb\u0117s vaidmuo pasireik\u0161t\u0173 u\u017etikrinant s\u0105\u017eining\u0105 konkurencij\u0105.",
            "7": "Atleidimo proced\u016bros turi b\u016bti paprastesn\u0117s ir lankstesn\u0117s, ta\u010diau tai reikalinga ne tik d\u0117l palankesni\u0173 s\u0105lyg\u0173 verslui, bet ir d\u0117l didesni\u0173 galimybi\u0173 darbuotojams bei siekiant sukurti daugiau nauj\u0173 darbo viet\u0173, ple\u010diant versl\u0105.",
            "8": "Ta\u010diau jos tur\u0117t\u0173 b\u016bti proporcingos ir netrukdyti vystytis verslui",
            "9": "Ypatingai grie\u017etesn\u0117s bausm\u0117s reikalingos u\u017e korupcinio pob\u016bd\u017eio ir valstybei didel\u0119 \u017eal\u0105, sukelian\u010dius nusikaltimus.",
            "10": "Lietuvoje valstybin\u0117 kalba yra lietuvi\u0173, tod\u0117l Lietuvoje i\u0161duodamuose asmens dokumentuose tituliniuose lapuose turi b\u016bti vien lietuvi\u0161ki ra\u0161menys. Galima prid\u0117ti \u012fd\u0117tin\u012f lap\u0105, kuriame b\u016bt\u0173 galima \u012fra\u0161yti raides pagal u\u017esienio originalo kalb\u0105.",
            "11": "Ta\u010diau tai tur\u0117t\u0173 b\u016bti ne tik valstybin\u0117s.",
            "12": "Imigracija tur\u0117t\u0173 atitikti numatytus standartus. Be to, auk\u0161\u010diausios kvalifikacijos darbuotoj\u0173 imigracija yra pageidaujama.",
            "13": "Jei viskas vyksta \u012fstatymo nustatyta tvarka.",
            "14": "B\u016btina u\u017ekardyti tokius protestus, kurie n\u0117ra taik\u016bs ir keli\u0105 gr\u0117sm\u0119 \u0161alies saugumui.",
            "15": "",
            "16": "turi b\u016bti atsi\u017evelgiama \u012f i\u0161imtis d\u0117l apsigimim\u0173 ir prievartos.",
            "17": "Man tiltas dabar gra\u017eesnis.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Kiekvieno pareiga mok\u0117ti ginti T\u0117vyn\u0119.",
            "26": "Ta\u010diau ji netur\u0117t\u0173 prie\u0161tarauti Konstitucijai.",
            "27": "",
            "28": "Lietuvos \u012fsipareigojimai tur\u0117t\u0173 b\u016bti proporcingi ekonominiam \u0161alies paj\u0117gumui.",
            "29": "Taip suma\u017e\u0117t\u0173 Seimo nari\u0173 skai\u010dius ir jis b\u016bt\u0173 proporcingas suma\u017e\u0117jusiam gyventoj\u0173 skai\u010diui.",
            "30": "Internetinis balsavimas nepadidins neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizikos. J\u0105 didina nes\u0105\u017einingos partijos, kurios paperka rink\u0117jus. Blogyb\u0117 yra politik\u0173 nes\u0105\u017einingumas, o ne naujos technologijos."
        }
    },
    {
        "name": "Laura Radzevi\u010di\u016bt\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1378",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 0,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 1,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 0,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Privalu surasti tok\u012f minimalios algos didinimo instrument\u0105,kad verslui, ypa\u010d smulkiam verslui, b\u016bt\u0173 kuo ma\u017eesn\u0117 finansin\u0117 na\u0161ta.",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 pirmiausiai susitvarkyti su valstyb\u0117s vie\u0161aisiais finansais ir vie\u0161\u0173j\u0173 pirkim\u0173 kontrole, nes b\u016btent \u0161iame sektoriuje \"i\u0161plaunama\" daug valstyb\u0117s l\u0117\u0161\u0173.",
            "3": "B\u016btina naikinti neefekyviai veikian\u010dias (besidubliuojan\u010dias) valstyb\u0117s \u012fmones, departamentus;",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Grie\u017etinamos bausm\u0117s turi b\u016bti u\u017e vaik\u0173 pedofilij\u0105, u\u017e valdinink\u0173 ky\u0161ininkavim\u0105, piktnaud\u017eiavim\u0105 tarnyba, o ta\u010diau ne smurtinius nusikaltimus \u2013 ma\u017einamos.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Turi b\u016bti kei\u010diama rinkim\u0173 sistema i\u0161 esm\u0117s.",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Lauras Pranckevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1389",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 0,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 4,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ligitas Kernagis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "757",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 0,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Turi b\u016bti derinama su NPD",
            "2": "Esant prastai ekonominei situacijai mokes2ius reikia ma\u017einti",
            "3": "Vie\u0161asis sektorius Lietuvoje yra i\u0161p\u016bstas, turint omeny valdinink\u0173 skai\u010di\u0173",
            "4": "",
            "5": "Praktika rodo, kad kainos nuo to nesikei\u010dia",
            "6": "Tik kontroliuoti \u012fstatymo ribose",
            "7": "",
            "8": "Lietuva pakankamai susitvarko su \u0161ia problema",
            "9": "Bausmi\u0173 \u201e\u017eirkl\u0117s\u201c\u201a\u2018 kartais net per didel\u0117s.Atsiranda vietos interpretacijoms",
            "10": "Antrame dokumento puslapyje",
            "11": "",
            "12": "Imigracijos nei\u0161vengsim, geriau pasinaudoti jos privalumais ir sukontroliuoti tr\u016bkumus",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "Jie t\u0105 galimyb\u0119 dabar turi padaryti notari\u0161kai",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Tai jau ko gero \u012fvyk\u0119s faktas, reikia dabar tartis atsi\u017evelgiant \u012f tai. Ji bus pastatyta",
            "19": "Neteisingai suformuluotas klausimas",
            "20": "Diplomatijai vietos visada yra",
            "21": "I\u0161metus ideologin\u0119 pus\u0119, investicijos \u012f Lietuv\u0105 tuo metu buvo nema\u017eos..Bet , jei neb\u016bt\u0173 Lietuva okupuota, gal ji b\u016bt\u0173 dar labiau i\u0161sivys\u010dius...",
            "22": "Stiprinti santykius su NATO",
            "23": "Politinis sprendimas, kuris ka\u017ein ar gerina santykius..reikalingas gerai apgalvoti..",
            "24": "",
            "25": "Jau vien d\u0117l jaunimo ugdymo tiksl\u0173, \u0161auktini\u0173 kariuomen\u0117 gali b\u016bti",
            "26": "",
            "27": "Euras nieko d\u0117tas. Buvo pasinaudota situacija",
            "28": "\u012estoj\u0119 \u012f EU \u0161it\u0105 teis\u0119 mes jai suteik\u0117me. Galima m\u0117ginti tartis.",
            "29": "Reikt\u0173 keisti Konstitucij\u0105",
            "30": "Absoliu\u010diai nesaug\u016bs rinkimai"
        }
    },
    {
        "name": "Liudas Vedeckis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1349",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 4,
            "10": 0,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 0,
            "18": 4,
            "19": 0,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 4,
            "23": 1,
            "24": 1,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi atitikti Europos vidurk\u012f, nes kitu atveju kam mes i\u0161 vis esame Europos s\u0105jungos nariai?",
            "2": "Valstyb\u0117je turi b\u016bti panaikinta korupcija ir ne\u016bki\u0161kumas, valdinink\u0173, teis\u0117j\u0173, teis\u0117sauginink\u0173, politik\u0173 ir t.t. nebaud\u017eiamumas. Mokes\u010diai turi b\u016bti drasti\u0161kai ma\u017einami, nes turtinga valstyb\u0117, kai turtingi pilie\u010diai, o ne atvirk\u0161\u010diai. O to labiau, kad mokes\u010diai i\u0161vagiami, ar i\u0161ta\u0161komi bera\u0161\u010di\u0173, ar ma\u017eara\u0161\u010di\u0173 valdinink\u0173",
            "3": "Valstyb\u0117s teikiamos paslaugos ir taip apgail\u0117tinos!, tod\u0117l jas ma\u017einti rei\u0161kia eiti prie\u0161 savo pilie\u010dius, bet b\u016btina valdininkus ma\u017einti, kurie dubliuoja pareigas, kurie eina net prie\u0161prie\u0161a tarpusavyje, kaip pvz. Aplinkos ministerija ir \u017dem\u0117s \u016bkio ministerija, kurioms pvz. grioviai yra up\u0117s, o \u017d\u016a \"griaviai ir yra grioviai\", nuo ko priklauso deklaruojami plotai ir Eu.i\u0161mokos. Aplinkos ministerij\u0105 reikia panaikinti ir prijungti prie \u017d\u016a, nes tai ypa\u010d korumpuota ir net nusikalstama ministerija, o ir ji \u012fkurta Adamkaus kompanijai tur\u0117ti \u0161iltas vieteles. Reikia ne tik ministerijas sujungti, bet ir ma\u017einti begalin\u0119 jose ir kitose institucijose esam\u0105 velt\u0117d\u017ei\u0173 armij\u0105!: kur ko paklausi-to negausi.",
            "4": "Reikia nei\u0161vogti Lietuvos ir nereik\u0117s nei skolintis, nei joki\u0173 dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politikos, o per t\u0105 ver\u017eim\u0105si atsirado daugiau milijonieri\u0173, tai kam tai naudinga?, ogi tiems, kurie t\u0105 ver\u017eim\u0105si ir sugalvojo. Per ekonomin\u0119 kriz\u0119 turi b\u016bti skatinamas vartojimas, o ne atvirk\u0161\u010diai, kaip m\u016bs\u0173 ma\u017eara\u0161\u010diai kalb\u0117jo, o JAV padar\u0117 prie\u0161ingai-skatino vartojim\u0105, sudar\u0117 s\u0105lygas savo pilie\u010diams skolintis ir t.t.",
            "5": "Tai kas ta valstyb\u0117?, argi tai ne pilie\u010diai, kad svarbiau biud\u017eetas, kur\u012f i\u0161vagia ir i\u0161ta\u0161ko politikai, valdininkai, ir visokios institucijos, su prikurt\u0173 t\u016bkstan\u010di\u0173 nereikaling\u0173 etat\u0173, kurie nepadeda \u017emon\u0117ms, o juos apvagia, institucijos net viena kitai trukdo, ar dubliuoja darbus. Valstyb\u0117 su savo biud\u017eetu formavimu, - tokiu, kad gal\u0117t\u0173 ko daugiau i\u0161vogti valdininkai ir kt., apvagia eilin\u012f pilieti, - j\u012f palikdama badmyriauti, ar eiti \u012f kilp\u0105, o PVM maistui, tai tautos genocidas!, kad net i\u0161 paskutinio duonos k\u0105snio reikia sumok\u0117ti ka\u017ekokius mokes\u010dius ir tegu sau pilie\u010diai badu mir\u0161ta, o politikams nusispjaut \u012f tai - jiems svarbiausia biud\u017eetas, t.y.  ta mas\u0117 pinig\u0173, kuri\u0105 galima i\u0161vogti net 40 procent\u0173! Ydingas ir pats PVM, kai vieni moka, kiti nemoka, vieni susigr\u0105\u017eina, kiti nesusigr\u0105\u017eina, kai tur\u0117t\u0173 b\u016bti visiems  vieningas pvz.5 proc.mokestis, tai tada neb\u016bt\u0173 toje vietoje joki\u0173 PVM grobstym\u0173 ir t.t., o biud\u017eetas nuo to taip pat nenukent\u0117t\u0173, nes mok\u0117t\u0173 vienodai visi pilie\u010diai",
            "6": "Gera valstyb\u0117, kaip geras t\u0117vas, kuris privalo reguliuoti vaik\u0173 gyvenim\u0105, - duoti darbo ir t.t., kad ne tik i\u0161gyvent\u0173 \u0161eima, bet ir gerai gyvent\u0173. Dabar valstyb\u0117 u\u017e niek\u0105 neatsako!-laisva rinka, o k\u0105 galima pasirinkti?-skurd\u0105, bedarbyst\u0119? O gal reikia d\u017eiaugtis, kad visi laisvi ir laisvi nuo atsakomyb\u0117s, ypa\u010d teismai, valdininkija, savivaldos, seni\u016bnijos, Seimo nariai ir net prezident\u016bra, teis\u0117tvarka, teis\u0117sauga ir t.t. \u0160tai prie ko prived\u0117 nereguliavimas, - valstyb\u0117s savo pareig\u0173 nevykdymas, kai net Lietuvos vals\u010diai visk\u0105 sprend\u0117 ir visk\u0105 reguliavo, o juos panaikinus niekas nieko nebereguliuoja, kad klest\u0117t\u0173 korupcija, \u017emogaus teisi\u0173 pa\u017eeidin\u0117jimai ir t.t.",
            "7": "Verslas tam ir turi b\u016bti kuriamas, kad i\u0161gyvent\u0173 \u017emon\u0117s - Lietuvos pilie\u010diai, o ne tam, kad b\u016bt\u0173 tiems pilie\u010diams b\u016bt\u0173 gyviems nulupta oda, tod\u0117l verslo k\u016brime turi dalyvauti ir valstyb\u0117. Reikia suprasti, kad tarp darbuotoj\u0173 ir \u012fmon\u0117s turi b\u016bti lygus balansas, nes  jie turi sudaryti kaip bendr\u0105 \u0161eim\u0105, o, kad taip b\u016bt\u0173 - turi b\u016bti tokia valstyb\u0117s politika-pakeisti \u012fstatymai, ma\u017einami mokes\u010diai, kad tos \u012fmon\u0117s (verslas) gal\u0117t\u0173 darbuotojus i\u0161laikyti",
            "8": "Kaip Teologas (Biblijos \u017einovas, - kad b\u016bt\u0173 ai\u0161kiau kas ne\u017eino kas yra Teologija)turiu pasakyti, kad spekuliavimas apie klimato at\u0161ilim\u0105 yra tam, kad ka\u017ekas laaaabai smarkiai pasipinigaut\u0173!, apgaudin\u0117jant \u017emones, nes ir paprastas \u017emogus turi suprasti, kad saul\u0117, tai didelis degantis lau\u017eas, kuris kas valand\u0105 nudega po 1.5 metro, o tai rei\u0161kia, kad ka\u017ekada sudegs, tai kokiu b\u016bdu tada at\u0161ils tas m\u016bs\u0173 klimatas? Tikintieji (krik\u0161\u010dionys) tur\u0117t\u0173 vadovautis Biblija, kuri apra\u0161o ir pasaulio prad\u017ei\u0105 ir pasaulio pabaig\u0105, o ten niekur ir nieko n\u0117ra para\u0161yta apie klimato at\u0161ilim\u0105, o ir, kaip jau sakiau - lau\u017eas degdamas bl\u0117sta, nes saulei malk\u0173 tikrai nesugeb\u0117sime pakrauti:), kad ji ka\u017ekada neu\u017egest\u0173.",
            "9": "Bausmi\u0173 grie\u017etumu nieko nei\u0161spr\u0119si - turi b\u016bti dirbama, kad j\u0173 i\u0161 vis neb\u016bt\u0173, o kai pati valstyb\u0117 valdoma nusikalstamai, tai va \u010dia, tai turi b\u016bti ne grie\u017etinamos, o ypa\u010d grie\u017etos, kad b\u016bt\u0173 kaip karalius Davis padar\u0117 teis\u0117jui, kuriam liep\u0117 gyvam nulupti od\u0105, u\u017e \"teisingumo\" vykdym\u0105, aptraukti to oda teis\u0117jo k\u0117d\u0117 ir pasodin\u0119s jo s\u016bn\u0173 \u012f k\u0117d\u0119 pasak\u0117: \"teisk ir \u017einok, kad \u010dia tavo t\u0117vo oda, kuris teis\u0117 neteisingai\". Tad kaip su tais tur\u0117t\u0173 b\u016bti, kurie Lietuv\u0105 nuved\u0117 \u012f skurd\u0105, bad\u0105, nusivylim\u0105, depresijas, privert\u0117 b\u0117gti i\u0161 Lietuvos - i\u0161 savo gimt\u0173 nam\u0173!, o tai kas tada \u017emogui \u0161ven\u010diausia, nes jei net i\u0161 gimt\u0173j\u0173 man\u0173 nebereikia, kad tik i\u0161gyventum, kad tik i\u0161liktum. Ar toks \u017emogus gali myl\u0117ti savo t\u0117vyn\u0119? O \u017emogus nemylintis savo tautos yra potencialus nusikalt\u0117lis. \u0160tai kas padaryta Lietuvos vald\u017eios, o dabar reikia ka\u017ekaip sunaikinti tuos iki galo, kuri\u0173 dar vald\u017eia nesugeb\u0117jo sunaikinti, ar i\u0161varyti i\u0161 Lietuvos. Ar tokia vald\u017eia, o ne pilie\u010diai nenusipeln\u0117 karaliaus Davis sprendimo?",
            "10": "Ne\u017einau kas pablog\u0117t\u0173 Lietuvai, ar lietuviams, ar Lietuvos pilie\u010diams, jei kitatau\u010diai ra\u0161yt\u0173 pasuose savo raid\u0117mis? Manau, kad ka\u017ekam naudinga kurstyti prie\u0161prie\u0161\u0105, tod\u0117l ir tiek kalbama ir nieko nedaroma, nebent a\u0161 ne\u017einau vis\u0173 prie\u017e\u0105s\u010di\u0173 kas ir kam b\u016bt\u0173 blogai d\u0117l leidimo ra\u0161yti \u201ew\u201c, \u201ex\u201c ir \u201eq\u201c",
            "11": "Alkoholio monopolis pirmiausia turi priklausyti valstybei. Alkoholio kokyb\u0117 turi b\u016bti ne dinat\u016bruotas spiritas, ar kitokie nuodai, kaukolin\u0117s ir t.t., o kokybi\u0161ki, kaip pvz.yra Vietname, ar kt. Jei valstyb\u0117 nesudarys savo pilie\u010diams galimyb\u0119 dirbti, kol ji laikys savo pilie\u010dius paty\u010diose, pa\u017eeminimuose ir t.t., tol \u017emon\u0117s gers ir nesvarbu kur ir kada tas alkoholis bus pardavin\u0117jamas, o jei jo nebus - \u017emon\u0117s uostys bat\u0173 tepal\u0105, uostys aceton\u0105 ir t.t., tod\u0117l problema yra ne kur jis parduodamas, o koks ir kod\u0117l \u017emon\u0117s geria, o geria tod\u0117l, kad nemato savo ateities, nemato d\u017eiaugsmo ir t.t.",
            "12": "\u010cia negalima vienareik\u0161mi\u0161kai atsakyti-Biblijoje sakoma, kad priimti svetim\u0161al\u012f, bet a\u0161 noriu pasakyti, kaip Teologas, kad Biblija apie tai kalba nevienareik\u0161mi\u0161kai, o pagal situacij\u0105, kada \u017emogus i\u0161 tikro turi b\u016bti priimtas d\u0117l ka\u017ekoki\u0173 ai\u0161ki\u0173, ar rimt\u0173 prie\u017eas\u010di\u0173. \u0160iai, jei tai tikrai \u017emon\u0117s atva\u017eiuoja, kad gyvent\u0173 geriau, jei ten gyveno, tai suprantama tai Lietuvai gerai, nes jis dirbs ne tik sau, bet ir Lietuvai, kurio nereik\u0117jo auginti, leisti valst.pinigus, o ateina jau darbingas \u017emogus, bet i\u0161eit\u0173 taip, kad savus i\u0161var\u0117m, o kitus priimsim? Biblija sako, kad pirmiausia reikia pasir\u016bpinti savo pilie\u010diais, o tik tada svetimaisiais. O mes gi krik\u0161\u010dionys, tai koks gi klausimas dar?",
            "13": "Pilie\u010di\u0173 saugumas yra ir t\u0173 pa\u010di\u0173 pilie\u010di\u0173 interesai, bet esm\u0117 tame, kad tie sekimai yra naudojami susidorojimui su savo pilie\u010diais, kurie kovoja prie\u0161 vald\u017eios korupcij\u0105. A\u0161 pvz. pastoviai sekamas ir tik tod\u0117l, kad sakau ties\u0105, kad vagiama pradedant nuo seni\u016bnijos iki prezident\u016bros, kai seni\u016bnijos pvz.vien\u0105 kart\u0105 keli\u0105 nugrederiuoja, o u\u017era\u0161o, kad keturis ir paskui r\u0117kia, kad ma\u017eai l\u0117\u0161\u0173, kad reikia mokes\u010dius didinti, norint gerai aptarnauti pilie\u010dius, o kai tas vagystes pabadai i\u0161kelti \u012f vie\u0161um\u0105, tai ne tik esi sekamas, bet ir keli\u0173 policija mane stabdo \u012f dien\u0105 net po kelis kartus, o tai taip pat sekimas, \u012fstatym\u0173 nesilaikymas ir t.t., nes policijos veiklos \u012fstatymas leid\u017eia stabdyti transport\u0105 tik pagr\u012fstai \u012ftarus, o ne paie\u0161koti priekabi\u0173, pag\u0105sdinti, kad nuve\u0161 \u012f komisariat\u0105 atpa\u017einimui kaip kok\u012f nusikalt\u0117l\u012f ir t.t. Taigi esm\u0117 tame, kad Lietuvoje \u012fstatymai negalioja, o nusikalstamas Seimas juos toliau kepa, ta\u0161kydamas pilie\u010di\u0173 pinigus, tad tok\u012f Seim\u0105 reikia i\u0161 vis paleisti, o ne tik suma\u017eint\u0173 deputat\u0173 skai\u010di\u0173",
            "14": "Jei imti mano pavyzd\u012f, kai dirbau \u0160eduvos seni\u016bnijos seni\u016bnu - pati vald\u017eia turi skatinti pilie\u010di\u0173 nepakantum\u0105 neteisybei, betvarkei, grobstymams ir t.t., tai i\u0161rei\u0161kiant ir vie\u0161uose protestuose, jei kitaip negalima vald\u017eios paveikti. dabar vald\u017eia ginasi nuo savo pilie\u010di\u0173, kurie juos ir atved\u0117 \u012f vald\u017ei\u0105, kurie stov\u0117jo prie\u0161 tankus, kad t\u0105 vald\u017ei\u0105 apginti,o dabar ta apginta vald\u017eia ginkluojasi prie\u0161 savo pilie\u010dius ir ne tik su vandens patrankomis, bet ir karine j\u0117ga, kuri stiprinama, atseit, kad Rusija neu\u017epult\u0173. Tai i\u0161ties juokinga, kad galime pasiprie\u0161inti prie\u0161 toki\u0105 didel\u0119 valstyb\u0119, o dar gra\u017eiau, kad j\u0105 erziname, \u017eeminame ir t.t., o ko bijoti - juk mes NATO nariai, o kad ta NATO nesp\u0117t\u0173 net kv\u0117ptel\u0117ti kai i\u0161 pvz. Kalingrado k\u0105 mestel\u0117t\u0173, tai niekam n\u0117 motais. Normalus \u017emogus tur\u0117t\u0173 suprasti, kad valstyb\u0117s galia yra pilie\u010di\u0173 meil\u0117 savo t\u0117vynei, o meil\u0117 tokia, kad tre\u010ddalis Lietuvos vergauja kapitalistams",
            "15": "Tai taip pat negalima atsakyti vienareik\u0161mi\u0161kai. A\u0161, \u017einoma, prie\u0161 tokias partnerystes, bet jei pvz. \u017emon\u0117s tos pa\u010dios lyties nori gyventi kartu, lai sau gyvena, bet jei vald\u017eia prad\u0117t\u0173 tai sekti, bausti, kaip prostitucij\u0105, tai reik\u0117t\u0173 \u012fstatymo, kad kiekvienas turi teis\u0119 pasirinkti su kuo gyventi, jei tai nekenkia visuomenei, ar bendrajai tvarkai, ar patiems partneriams",
            "16": "Jei laikoma, kad gimstame laisvi, kad pilietis, o ne valstyb\u0117 yra visko pagrindas, tai negalima i\u0161 to pilie\u010dio atimti teis\u0117s pasirinkti. Valstyb\u0117 privalo skatinti, sudaryti s\u0105lygas vaik\u0173 gimdymui, nes greitai jau tautos neliks, tai nebus ir kam besiki\u0161ti \u012f gimdymus ir t.t. Net Hitleris \u017ei\u016br\u0117jo, kad b\u016bt\u0173 ko daugiau vaik\u0173, o \u010dia vis nori ka\u017ekas, atseit, apginti valstyb\u0117s interesus, nesudarant gimstamumui s\u0105lyg\u0173, o net atimti laisvo \u017emogaus teis\u0119 laisvai apsispr\u0119sti. A\u0161 prie\u0161 abortus, bet tai turi spr\u0119sti pats \u017emogus, o kad jis priimt\u0173 ger\u0105 sprendim\u0105 - valstyb\u0117 turi tam sudaryti tinkamas s\u0105lygas, o ne luo\u0161inti kit\u0173 gyvenim\u0173",
            "17": "Manau, kad tai tur\u0117t\u0173 pasakyti pilie\u010diai, o ne vald\u017eia, nes vieniems tos skulpt\u016bros tik skulpt\u016bros, o kitiems gal ko\u0161mari\u0161ki prisiminimai, tod\u0117l tai reikia spr\u0119sti, o ne pilstyti aistras, ar vaidinti dideliai patriotais, kad neb\u016bt\u0173 taip, kaip Kalingrade, kai rusai kirto obelis nes jos fa\u0161istin\u0117s",
            "18": "Lietuva jau pasimok\u0117 u\u017edarydama savo veikian\u010dia ir saugi\u0105 elektrin\u0119, kuri buvo po remonto ir gal\u0117jo saugiai tarnauti apie 60 met\u0173, o tada, gal b\u016bt ir u\u017edaryti, nes jei mes neturime, tai tur\u0117s kaimynai, darys bizn\u012f, o mums taip pat nesaugu kaip ir jiems, bet mes dar tur\u0117sime nuostol\u012f, nes reik\u0117s u\u017e el.brangiai mok\u0117ti. Manau, kad yra debili\u0161ka kovoti, kad neb\u016bt\u0173 Astravo elektrin\u0117s, kai pasta\u010dius atpigs el.ir Lietuvoje. Jei kas mat\u0117 gr\u0117sm\u0119 d\u0117l jos statybos, tai reik\u0117jo sakyti dar prie\u0161 pradedant statyti, o ne dabar - juk tokia m\u016bs\u0173 pozicija tai kaimyn\u0117s tautos nuskurdinimas, kai sud\u0117ta tiek l\u0117\u0161\u0173, o j\u0105 reik\u0117s sunaikinti. Pagalvokim jei mums taip b\u016bt\u0173, kad nuo to m\u016bs\u0173 pilie\u010diai nebe badmyriaut\u0173, o mirt\u0173 badu.    Nenusteb\u010diau jei tos kaimynin\u0117s valstyb\u0117s pilie\u010diai paskelbt\u0173 mums kar\u0105, tod\u0117l tokios kalbos yra ugnies, o gal net karo kurstymas",
            "19": "\u017di\u016brint kam ta simbolika yra naudojama, jei pvz. prekeiviai u\u017era\u0161o, kad tai tarybin\u0117 de\u0161ra, kad labiau pirkt\u0173, tai nemanau, kad tai nusikaltimas. Na, o jei yra didel\u0117 nostalgija sovietiniams laikams, tai nedrausti t\u0105 simbolik\u0105, o sodinti \u012f kal\u0117jim\u0105 politikus, dabartin\u0119 vald\u017ei\u0105, kad \u017emon\u0117s pasigenda okupanto, prie kurio buvo geriau",
            "20": "Biblija \u012fsakmiai nurodo gyventi santaikoje su kaimynais, o ne tik tarpusavyje. Tai vienas i\u0161 did\u017eiausi\u0173 absurd\u0173, kai d\u0117l savo pasip\u016btimo naikiname savo ekonomik\u0105, o tai naikiname ir savo taut\u0105. Rusija taip pat nuo to ken\u010dia, bet jiems tai ma\u017eiau atsiliepia per toki\u0105 didel\u0119 \u0161al\u012f. Tik be galo neprotingas \u017emogus gali daryti sau prie\u0161\u0105 i\u0161 to, kuris gali duoti \u017emon\u0117ms ger\u0105 gyvenim\u0105 per prekyb\u0105 ir kt. Kapitalistams naudinga, kad mes su kaimynu rietum\u0117s, tada imsim visk\u0105 i\u0161 j\u0173,tada jie skurdins m\u016bs\u0173 biud\u017eet\u0105 su karin\u0117ms i\u0161laidom, i\u0161ki\u0161dami savo nura\u0161ytus ginklus ir t.t., o tuo tarpu patys tiesiogiai su Rusija bendrauja ir i\u0161 to daro didel\u012f bizn\u012f",
            "21": "Taip ir dar kart\u0105 TAIP. Mums niekas nieko nepastat\u0117, nesuk\u016br\u0117 -mes visk\u0105 k\u016br\u0117me patys, o s\u0105junga sudar\u0117 s\u0105lygas statyti gamyklas ir t.t., nes lietuvius laik\u0117 didel\u0117je pagarboje, tad visk\u0105 dav\u0117, kad tik dirbtume ir sakydavo: \"tam zapad, tam kult\u016bra\"(ten vakarai, ten kult\u016bra!). M\u016bs\u0173 vald\u017eia ir vald\u017eiuk\u0117s dar iki \u0161iol nepaj\u0117gia visko sunaikinti, k\u0105 mes, lietuviai,Lietuvos pilie\u010diai suk\u016br\u0117me tarybiniais laikais ir jei b\u016btume taip dirb\u0119 iki \u0161iol, tai tikrai neblogiau gyventume kaip \u0161vedai, ar kt.",
            "22": "Kad ir koki\u0105 mes tur\u0117tume karin\u0119 gali\u0105, ar net t\u0105, kuri\u0105 tur\u0117jome sovietme\u010diu, kai kone u\u017e keli\u0173 km.viena nuo kitos stov\u0117jo tokios raketos, kad ir pa\u010di\u0105 Rusij\u0105 galima buvo nu\u0161luoti nuo \u017eem\u0117s, bet mes saugesni nebuvom ir neb\u016btume dabar, o ypa\u010d nesaug\u016bs buvo pilie\u010diai, kurie gyveno \u0161alia karini\u0173 bazi\u0173, taigi ir dabar ko daugiau bus t\u0173 bazi\u0173, to daugiau bus \u012f jas nutaikyta nedraugi\u0161k\u0173 valstybi\u0173 raket\u0173, o mes s\u0105moningai darom kaimynus nedraugi\u0161kais. M\u016bs\u0173 ginklavimasis yra, manau, tik pinig\u0173 plovimas ir, ne manau, o i\u0161 tikro - tautos skurdinimas",
            "23": "Apie tai ir reikia \u0161nek\u0117ti, der\u0117tis, kad jie atlygint\u0173 ar \u017ealiavomis, ar dar ka\u017ekuo, kuo jie gali, o ne \u017evanginti prie\u0161 j\u0105 ginklais, pasitelkiant NATO, ar kar k\u0105 nors. Tik taikus kaimyninis gyvenimas gali atne\u0161ti ne tik taik\u0105, bet ir abiej\u0173 taut\u0173 naud\u0105. Rusijos turtai nesuskai\u010diuojami su \u017ealiavomis, o mes j\u0173 neturim, tad protingai kalbant, manau, galima pilnai susitarti, kad mums b\u016bt\u0173 atlyginti okupacijos nuostloliai ir neb\u016btinai pinigais, bet vald\u017eiai tai netiks, nes negal\u0117s j\u0173 i\u0161vogti, tod\u0117l, manau, kad tik d\u0117l niekas ir nevyksta d\u0117l \u017ealos atlyginimo",
            "24": "Mes j\u0105 \u0161vesdavom kaip pergal\u0119 prie\u0161 fa\u0161izm\u0105, o jei mes dabar esam u\u017e fa\u0161izm\u0105, tai ai\u0161ku, kad negalim ten dalyvauti, na, o jei ne su fa\u0161istais, tai...",
            "25": "Man \u0161auktiniai primena sovietinius laikus, kai visada ruo\u0161\u0117m\u0117s karui ir tai temd\u0117 ne vieno lietuvio, kaip ir kit\u0173 taut\u0173 \u017emoni\u0173 gyvenimus, o naudos i\u0161 to buvo ma\u017ea ir Lietuvai ir visai taryb\u0173 s\u0105jungai. \u0160auktini\u0173 kariuomen\u0117 gali b\u016bti tik d\u0117l \u017emoni\u0173 u\u017eimtumo, o ne d\u0117l saugumo. I\u0161 \u0161i\u0173 dien\u0173 pavyzd\u017ei\u0173 matome, kad savanoriai noriai eina, kai gali ne tik i\u0161gyventi, bet ir u\u017esidirbti, tai i\u0161 tikro geriau, nei jie baig\u0119, ar nebaig\u0119 moksl\u0173 eina \u012f darbo bir\u017e\u0105, o kariuomen\u0117j i\u0161moksta drausm\u0117s ir t.t., tad tai \u012f ger\u0105 ir jiems ir valstybei, bet tam tikrai nereikia privalom\u0173 \u0161aukim\u0173",
            "26": "Lietuvis yra \u0161irdyje Lietuvis, jei jis laiko save Lietuviu, o ne \u012fstatyme, o jei j\u012f pripa\u017e\u012fsta pilie\u010diu ir kita valstyb\u0117,tai mums tik garb\u0117",
            "27": "Euro \u012fvedimas visi\u0161kai pribaig\u0117 Lietuv\u0105, kai kainos pakylo apie tris kartus, o pajamos suma\u017e\u0117jo ma\u017eiausiai 30 procent\u0173, nes litas buvo padengtas 130 procent\u0173, o keit\u0117, taip, kaip b\u016bt\u0173 padengatas tik 100proc., tod\u0117l vald\u017eia - Butkevi\u010dius \u017emones tiesiog apvog\u0117. D\u0117l to mano brolis Julius, kaip \u017emogaus steb\u0117jimo s\u0105jungos pirmininkas A. Butkevi\u010di\u0173 padav\u0117 \u012f teism\u0105 u\u017e tautos nuskurdinim\u0105",
            "28": "Es pirmiausia turi pasir\u016bpinti, kad ir Lietuva tur\u0117t\u0173 tok\u012f pragyvenimo lyg\u012f, kuris atitikt\u0173 Es.pragyvenimo vidurk\u012f, t.y., kad pati Lietuva i\u0161gyvent\u0173 pirmiausia, o ne pab\u0117g\u0117liai ir ne\u017einia dar nuo ko b\u0117ga",
            "29": "Taip ir dar kart\u0105 TAIP! Dabartiniai rikimai nuo 1994 met\u0173 yra antikonstituciniai! Tod\u0117l ir sunaikinta tauta",
            "30": "Rinkimai jau dabar yra korupciniai, su did\u017eiausiais pa\u017eeidimais, papirkin\u0117jimais ir t.t., tod\u0117l jokio neskaidrumo negali - neturi b\u016bti! Reikia \u012fvesti ne internetin\u012f balsavim\u0105, o privalom\u0105 balsavim\u0105. O jei bus u\u017etikrintas skaidrumas - tai ir internetin\u012f"
        }
    },
    {
        "name": "Naglis Puteikis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "173",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 1,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 1,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Nerijus Stasiulis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1008",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Turi b\u016bti smarkiai didinamas neapmokestinamasis dydis, kad pakakt\u0173 oriai gyventi. Mano nuomone \u0161is dydis tur\u0117t\u0173 b\u016bti minimum 500 eur kiekvienam \u0161eimos nariui. Mokes\u010diai b\u016bt\u0173 mokami tik vir\u0161yjus bendr\u0105 sum\u0105. Pavyzd\u017eiui jei kartu gyvena du t\u0117vai, du vaikai ir  du seneliai. Susumuojamos t\u0117v\u0173 algos, seneli\u0173 pensijos, kitos pajamos ir jei bendra suma nevir\u0161ija 3000 eur, tai \u0161i \u0161eima nemoka joki\u0173 mokes\u010di\u0173. Padid\u0117jusi perkamoji galia geriausiai skatina versl\u0105.",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017einti valdym\u0105. Pradedant seimu, kuriame pakanka ir 101 parlamentaro, ministerijomis ir bendrai \u012fvardijamu valdymo aparatu, nes suma\u017e\u0117jus gyventoj\u0173, j\u0173 nesuma\u017e\u0117jo. Skatinti \u0161e\u0161\u0117lini\u0173 pinig\u0173 legalizavim\u0105 kas vykt\u0173 nat\u016braliai padidinus neapmokestinam\u0105j\u012f dyd\u012f, grie\u017etai ir nepakan\u010diai kovoti su korupcija, kuri suvalgo apie 2 milijardus l\u0117\u0161\u0173. Visa tai ir lemt\u0173 didesnes galimybes socialinei atskir\u010diai ma\u017einti.",
            "3": "\u0160is sektorius yra \u012fvairialypis, tod\u0117l vienareik\u0161miai negalima pasakyti ar turi ma\u017e\u0117ti ar did\u0117ti. Mano nuomone turi b\u016bti perskirstytos l\u0117\u0161os ir paj\u0117gos pagal did\u017eiausias problemas. Socialinei, psichologinei pagalbai reikia didinti d\u0117l tragi\u0161k\u0173 savi\u017eudybi\u0173, valdinink\u0173 ir biurokrat\u0173 ma\u017einti d\u0117l valdymo perteklinio i\u0161sipl\u0117timo, dal\u012f valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 galima perduoti verslui, tas sritis kur did\u017eiausia netvarka - \u0161iuk\u0161li\u0173 r\u016b\u0161iavimas ir perdirbimas, alkoholio pardavimas, \u0161ilumos \u016bkis ir kitos, ypa\u010d m\u016bs\u0173 tautos i\u0161likimui jautrios sritys, turi b\u016bti grie\u017etai kontroliuojamos valstyb\u0117s, s\u0105\u017eining\u0173 tarnautoj\u0173.",
            "4": "Reikia ir dir\u017eus ver\u017etis ir protingai skolintis, ypa\u010d dabar kai tokios \"minusin\u0117s\" pal\u016bkanos, kuriomis gal\u0117t\u0173 refinansuoti esamas skolas u\u017e kuria mokamos didel\u0117s, per kriz\u0119 suder\u0117tos, pal\u016bkanos.\r\nPapildomai reikia kaupti fondus kriziniams periodams, kad j\u0173 pagalb\u0105 gal\u0117t\u0173 pad\u0117ti i\u0161laikyti darbo vietas.",
            "5": "Turime puikiai veikian\u010diu pavyzd\u017ei\u0173 kaimynin\u0117je Lenkijoje, kur PVM maistui yra 5 proc. Biud\u017eeto \u012fplaukos kompensuot\u016bsi per didesn\u012f vartojim\u0105, nes padid\u0117t\u0173 gyventoj\u0173 perkamoji galia. Kit\u0173 \u0161ali\u0173 PVM maistui ,Did\u017eioji Britanija, Airija    0; Liuksemburgas 3; Italija 4; Lenkija, Kipras 5; Pranc\u016bzija 5,5; Belgija,Portugalija,Olandija, Malta 6; Vokietija 7;Slov\u0117nija 8,5; \u010cekija, Austrija 10; \u0160vedija 12; Suomija, Graikija 13;Vengrija 18;Estija, Slovakija, Bulgarija    20",
            "6": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 reguliuoti tik tas sritis, kurios ypa\u010d socialiai jautrios ir palie\u010dia absoliu\u010diai visus gyventojus, nacionalin\u012f saugum\u0105 ir tautos suveren\u0105.",
            "7": "Kalb\u0117dami apie lengvesn\u012f atleidim\u0105 visada turi b\u016bti pusiausvyra su lengvesniu \u012fdarbinimu, verslo palankios s\u0105lygos n\u0117ra tik darbuotoj\u0173 atleidimo klausimas. Reikt\u0173 kalb\u0117ti ir apie bendr\u0105 mokes\u010di\u0173 na\u0161tos lengvinim\u0105, kontroliuojan\u010di\u0173 institucij\u0173 esmin\u012f suma\u017einim\u0105, VMI pertvark\u0105 i\u0161 kontroliuojan\u010dios ir baud\u017eian\u010dios \u012f patarian\u010di\u0105 ir padedan\u010di\u0105.",
            "8": "Klimatos kaitos stabdymo priemoni\u0173 yra ir skatinan\u010di\u0173 ekonomik\u0105 - elektromobili\u0173 dotavimas, atsinaujinan\u010di\u0173 energijos \u0161altini\u0173 pl\u0117tra ir skatinimas kiekvienam \u0161eimos \u016bkiui.",
            "9": "Senai \u012frodyta, kad ne bausm\u0117s grie\u017etumas lemia nusikaltimo padarymo motyvus. Reikia siekti, kad nelikt\u0173 nusikaltimo darymo psichologini\u0173, ekonomini\u0173 prie\u017eas\u010di\u0173. Turi b\u016bti didinamas d\u0117mesys vaik\u0173, augan\u010di\u0173 be t\u0117v\u0173, ugdymui, skurdo ir socialin\u0117s atskirties ma\u017einimui, region\u0173 socialinio, kult\u016brinio ir ekonominio palaikymui.",
            "10": "Visomis \u012fmanomomis priemon\u0117mis turi saugoti ir puosel\u0117ti savo kalb\u0105, tarmes. Manau, kad lietuvi\u0161kame dokumente pirmiausia turi b\u016bti lietuvi\u0161kas tekstas, o \u0161alia ar kitame puslapyje gali b\u016bti \u012fra\u0161as ir originalia kitos tautyb\u0117s raid\u017ei\u0173 ra\u0161yba. .",
            "11": "Turi b\u016bti absoliu\u010diai atsisakyta alkoholio ir tabako reklamos visuose informacijos sklaidos formose. Alkoholio ir tabako prekyba, kaip nacionalinio saugumo pavojus, turi b\u016bti grie\u017etai reguliuojamas valstyb\u0117s.",
            "12": "Priemon\u0117s turi b\u016bti protingos ir subalansuotos, i\u0161saugant nacionalinius prioritetus ir nepa\u017eeid\u017eiant tarptautini\u0173 norm\u0173.",
            "13": "Deja, bet skaitmenizavimo am\u017eius tai daro ypa\u010d nebekontroliuojamu procesu ir, manau, kad jau nebe\u012fmanomas absoliutus asmens privatumas. Klausimas yra tik apie kontroliuojan\u010di\u0173 institucij\u0173 piktnaud\u017eiavimo, manipuliavimo ir perteklini\u0173 \u0161i\u0173 duomen\u0173 naudojime.",
            "14": "Vie\u0161\u0173 pilie\u010di\u0173 protest\u0173 ribojmas yra totalitarin\u0117s vald\u017eios simptomas. Atvirk\u0161\u010diai - reikt\u0173 skatinti pilietin\u012f aktyvum\u0105 ir bet kokias jo formas, nes sergan\u010dios valstyb\u0117s vienintelis vaistas yra jos imuniteto stiprinimas. Valstyb\u0117s imunitetas - visuomen\u0117s kontrol\u0117 ir jos aktyvumas.",
            "15": "Jei kalbama apie partneryst\u0119 kaip apie \u0161eim\u0105, tai a\u0161 esu tradicin\u0117s vyro ir moters \u0161eimos gyn\u0117jas, nes \u0161eima, kaip ir gamtoje, turi siekti palikuoni\u0173. Visos kitos juridin\u0117s interpretacijos apie galimas partneryst\u0117s formas, tai yra m\u016bs\u0173 laikme\u010dio juridin\u0117s interpretacijos, nes jei laisva ir geranori\u0161ka valia du asmenys nori b\u016bti partneriais, tai jiems absoliu\u010diai niekas netrukdo ir dabar. Manau, kad visomis i\u0161gal\u0117mis reikia saugoti vyro ir moters \u0161eimos institut\u0105, kaip pagrind\u0105 valstyb\u0117s i\u0161likimui.",
            "16": "U\u017esimezgusi gyvyb\u0117 turi teis\u0119 gyventi ir jei ji u\u017esimezg\u0117, ji turi gimti. B\u016btina stiprinti paaugli\u0173 lytin\u012f \u0161vietim\u0105, \u0161eimos planavimo \u0161iuolaikines galimybes ir moralin\u0119 atsakomyb\u0119 u\u017e gyvyb\u0117s prad\u0117jim\u0105.",
            "17": "\u0160i\u0173 skulpt\u016br\u0173 vieta \"Gruto parko\" muziejuje. Negali  okupacijos laikme\u010dio simboliai b\u016bti tokiose vietose kaip sostin\u0117s centras.",
            "18": "Tai yra tiesiogin\u0117 gr\u0117sm\u0117 m\u016bs\u0173 \u0161alies saugumui, nes statoma \u0161i elektrin\u0117 paslap\u010diomis, pigiai ir nesaugiai.",
            "19": "\u0160ios simbolikos naudojimas turi b\u016bti ai\u0161kiai reglamentuotas.",
            "20": "Tai yra vienintel\u0117 prieinama priemon\u0117 kovojant prie\u0161 totalitarin\u0119, uzurpacin\u0119 ir nusikalstam\u0105 dabartin\u0119 Rusijos vald\u017ei\u0105.",
            "21": "Lygiai tas pats b\u016bt\u0173 buv\u0119 ir daug geriau jei Lietuva b\u016bt\u0173 likusi suverenia valstybe.",
            "22": "Jei nori taikos- ruo\u0161kis karui. Manau, kad reikt\u0173 sekti geriausiais pavyzd\u017eiais, kaip tauta yra pasiruo\u0161usi ginti. Pavyzd\u017eiui izraelis, kur absoliu\u010diai visi pilie\u010diai praeina gynybos mokymus ir visi gina valstyb\u0119 kylant gr\u0117smei.",
            "23": "\u0160is reikalavimas turi svarbi\u0105 tautos savimon\u0117s  stiprinimo reik\u0161m\u0119. Reali kompensacija yra galima tik i\u0161 esm\u0117s pasikeitus Rusijos vald\u017eiai.",
            "24": "Suvokiant \u0161io renginio simbolin\u0119 reik\u0161m\u0119 ir m\u016bs\u0173 tautos nepriklausomyb\u0117s netekim\u0105 pasibaigus \u0161iam karui, toks m\u016bs\u0173 vadov\u0173 elgesys prilygt\u0173 okupacijos palaikymui.",
            "25": "Tur\u0117t\u0173, Izraelio pavyzd\u017eiu, b\u016bti visuotinas gyventoj\u0173 privalomas bazinis karinis apmokymas. Tik visuotinas geb\u0117jimas gintis realiai atgrasyt\u0173 nor\u0105 pulti, o visuomenei suteikt\u0173 papildom\u0173 saugumo ir stipryb\u0117s jausm\u0173.",
            "26": "Pasirinkimas palikti savo t\u0117vyn\u0119 yra lemiamas, bet jei nori tur\u0117ti kitos valstyb\u0117s pilietyb\u0119, jai prisiekti, dirbti jos gerovei, tai nebegali b\u016bti i\u0161tikimas Lietuvai. Vien tik kaip paguodos elementas ar statistinis rodiklis tokia dviguba pilietyb\u0117 negali b\u016bti suteikiama.",
            "27": "Manau, kad ilgalaik\u0117je perspektyvoje bus neigiami. Sava valiuta yra instrumentas valdyti savo ekonomikos procesus. Puik\u016bs pavyzd\u017eiai Lenkija ir Anglija.",
            "28": "Kiekviena valstyb\u0117 turi tur\u0117ti savaranki\u0161k\u0105 teis\u0119 spresti d\u0117l savo teritorijos ir resurs\u0173 suteikimo kitos tautos atstovams. Humanitarin\u0117s kriz\u0117s turi b\u016bti sprend\u017eiamos j\u0173 atsiradimo \u017eidiniuose, turi veikti operatyvi toki\u0173 pab\u0117g\u0117li\u0173 gra\u017einimo proced\u016bra j\u0173 \u0161alyse \u012fsivyravus taikai, negali kent\u0117ti lietuvi\u0173 interesas.",
            "29": "Sistemini\u0173 partij\u0173 susikristalizav\u0119 korupciniai ry\u0161iai akyvaizd\u017eiai demonstruojami paskutiniu metu, beg\u0117di\u0161kai apvagin\u0117jama tauta per monopolini\u0173 versl\u0173 protegavimus, vie\u0161us pirkimus, ky\u0161ius ir perteklinius valstybinius u\u017esakymus. Pagrindin\u0117 prie\u017eastis, kad pus\u0117 seimo nari\u0173 i\u0161renkami net nepasi\u0161nek\u0117j\u0119 su rink\u0117jais, sistemini\u0173 partij\u0173 s\u0105ra\u0161o vir\u0161uje metai i\u0161 met\u0173 tie patys asmenys. Tik vienmandat\u0117se \u017emogus renka \u017emog\u0173. Reikt\u0173 ma\u017einti seimo nari\u0173 skai\u010di\u0173 paliekant tik 101 vienmandat\u0117se i\u0161rinktus.",
            "30": "Tai padidint\u0173 pasitik\u0117jim\u0105 valdymu, priartint\u0173 rink\u0117j\u0105, paskatint\u0173 jo aktyvum\u0105 ir pilieti\u0161kum\u0105. \u012eves\u010diau privalom\u0105 balsavim\u0105, kaip yra Belgijoje, Graikijoje ir Liuksemburge, nes, manau, kad balsavimas yra pilie\u010di\u0173 pareiga."
        }
    },
    {
        "name": "Nikolaj Voinov",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1417",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 3,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Minimalios algos didinimas, proto ribose, negali pabloginti verslo s\u0105lygas Lietuvoje.",
            "2": "Valstyb\u0117 privalo racionaliau ir efektyviau naudoti gaunamus mokes\u010dius ir tuo pagrindu pl\u0117sti socialin\u0119 param\u0105 ir paslaugas, ypa\u010d pensinio am\u017eiaus \u017emon\u0117ms. Pa\u017eaboti klestin\u010di\u0105 korupcij\u0105.",
            "3": "\u012ediegusi vieno langelio princip\u0105, valstyb\u0117 gali teikti kokybi\u0161kas paslaugas ir drasti\u0161kai suma\u017einti vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173.",
            "4": "\"Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi\" politika valstyb\u0117je jau yra vykdoma eil\u0119 met\u0173, ta\u010diau tai daroma tik paprast\u0173 \u017emoni\u0173 s\u0105skaita. B\u016btina naudoti tarptautini\u0173 institucij\u0173 finansavim\u0105, ta\u010diau tas naudojimas turi b\u016bti pasvertas ir racionalus.",
            "5": "Yra daug kit\u0173 b\u016bd\u0173 nema\u017einti biud\u017eeto \u012fplauk\u0173.",
            "6": "Tik paliekant sau galimyb\u0119 reguliuoti klausimus socialin\u0117je sferoje ginant darbuotoj\u0173 santykius su darbdaviais.",
            "7": "Mano giliu \u012fsitikinimu, Seimo nariai tur\u0117t\u0173 priimti visas Prezident\u0117s vietuotas nuostatas naujajame DK.",
            "8": "Vyriausybei daugiau turi r\u016bpieti vidiniai socialiniai klausimai.",
            "9": "D\u0117l ty\u010dini\u0173 nusikaltim\u0173.",
            "10": "Reikia did\u017eiuotis savo tautybe, ta\u010diau Lietuvoje i\u0161duodamuose asmens dokumentuose turi b\u016bti naudojama valstybin\u0117 kalba.",
            "11": "",
            "12": "Tik ne i\u0161 kaimynini\u0173 valstybi\u0173.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "Jeigu tai nepa\u017eeid\u017eia kit\u0173 asmen\u0173 interes\u0173.",
            "16": "",
            "17": "Tai yra m\u016bs\u0173 istorijos dalis, o istorij\u0105 reikia priimti toki\u0105 kokia ji yra.",
            "18": "B\u016btina pasitelkti ES strukt\u016bras ir maksimaliai nuodugniai patikrinti Astravo atomin\u0119 elektrin\u0119 d\u0117l jos atitikimo europieti\u0161ko saugumo reikalavimams.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "Nereikia bijoti nei Rusijos, nei Baltarusijos. B\u016btina daugiau l\u0117\u0161\u0173 skirti i\u0161orini\u0173 sien\u0173 apsaugai bei saugumo u\u017etikrinimui valstyb\u0117s viduje.",
            "23": "",
            "24": "Siekiant geresni\u0173 santyki\u0173 su Rusija b\u016btina pl\u0117sti ekonomin\u012f bendradarbiavim\u0105 ir gauti sau naudos, o Gegu\u017e\u0117s 9-osios min\u0117jimas yra vidinis Maskvos reikalas.",
            "25": "",
            "26": "B\u016btina \u0161iuo klausimu surengti referendum\u0105.",
            "27": "",
            "28": "Reikia branginti ir gerbti savo suverenitet\u0105.",
            "29": "",
            "30": "\u012ediegus naujas technologijas, neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizika b\u016bt\u0173 beveik nulin\u0117."
        }
    },
    {
        "name": "Raimonda Baltruk\u0117n\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1348",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 2,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 3,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Raimondas Tamo\u0161auskas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1362",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 1,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 3,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 2,
            "18": 3,
            "19": 2,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Verslas, kuris gyvena tik i\u0161 minimalios algos neturi teis\u0117s egzistuoti.",
            "2": "Mokes\u010diai turi b\u016bti didinami tiems, kas turi daug pajam\u0173. Minimalios pajamos negali b\u016bti apmokestinamos. Mokes\u010di\u0173 sistema turi b\u016bti orientuota \u012f \u0161eim\u0105, o ne asmen\u012f.",
            "3": "Pirma turi b\u016bti apsispr\u0119sta d\u0117l vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 poreikio ir apimties. Tada galima kalb\u0117ti apie ma\u017einim\u0105 ar didinim\u0105.",
            "4": "Visos \u0161alys kriz\u0117s metu skolinasi, kad skatint\u0173 ekonomikas. Ir tai veikia.",
            "5": "PVM reikia ma\u017einti viskam. \u0160iandien visi mokes\u010di\u0173 suma\u017einimai tik didina verslinink\u0173 pelnus.",
            "6": "Yra monopolini\u0173, bei gyvybi\u0161kai b\u016btin\u0173 sfer\u0173 be kuri\u0173 reguliavimo neapsieisime.",
            "7": "Tai galima tik tuo atveju, jei b\u016bt\u0173 u\u017etikrintas darbuotoj\u0173 saugumas netekus darbo. Nedarbo draudimo i\u0161moka tur\u0117t\u0173 siekti ne ma\u017eiau kaip 70 proc. ir mokama 2 metus.",
            "8": "",
            "9": "Svarbu ne bausm\u0117s dydis, bet jos nei\u0161vengiamumas.",
            "10": "Gali ne pagrindiniuose dokumento lapuose. Lietuva global\u0117ja ir vis daugiau tur\u0117sime pilie\u010di\u0173 su nelietuvi\u0161komis pavard\u0117mis.",
            "11": "",
            "12": "Lietuva jiems yra tik tranzitin\u0117 \u0161alis norint pasiekti turtingesnes \u0161alis.",
            "13": "",
            "14": "\u0160iandien vald\u017eia pani\u0161kai bijo pilietini\u0173 protest\u0173. tampa pana\u0161\u016bs \u012f policin\u0119 valstyb\u0119.",
            "15": "\u0160iandien n\u0117ra nei moralinio nei finansinio ar juridinio pagrindo diskutuoti apie tai. Turtinius santykius galima \u012fteisinti ir notari\u0161kai.",
            "16": "",
            "17": "Tai m\u016bs\u0173 istorija, nors ir ne pati geriausia. Reikia pagalvoti apie j\u0173 i\u0161saugojim\u0105 ateis kartoms. Gal perduoti \u012f kok\u012f genocido muziej\u0173.",
            "18": "Kai klausimai lie\u010dia Vilni\u0173 tai padaroma visos Lietuvos problem\u0105. O kad Klaip\u0117doje yra trys ne ma\u017eiau pavojingi objektai nieko nejaudina nes \"to reikia Lietuvos saugumui u\u017etikrinti\".",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Reik\u0117t\u0173 rinktis pana\u0161\u0173 variant\u0105 kaip Lenkijoje. \u012e vesti lietuvio kort\u0105. Visos teis\u0117s kaip pilie\u010diams, tik be balsavimo teis\u0117s. Negyvenantys Lietuvoje pilie\u010diai netur\u0117t\u0173 spr\u0119sti kaip tvarkytis \u0161alyje.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "LR Konstitucija nenumato partini\u0173 s\u0105ra\u0161\u0173, bet numato vienodas teises visiems pilie\u010diams dalyvauti rinkimuose.",
            "30": "Internetinis balsavimas negali u\u017etikrinti skaidrumo. Jo taip pat negalima patikrinti."
        }
    },
    {
        "name": "Romas Pavolas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1381",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Pirmiausia b\u016btina sutvarkyti \u012fstatymus s\u0105lygojan\u010dius gyventoj\u0173 perkamosios galios did\u0117jim\u0105",
            "2": "Mokes\u010dius b\u016btina diferencijuoti: kaime ma\u017eesni, mieste didesni. Diferencijuotas ir antkaini\u0173 ir vir\u0161pelni\u0173 apmokestinimas",
            "3": "Nieko nedaroma kaip kirviu nukirtus. Viskas priklauso nuo realyb\u0117s.",
            "4": "Ver\u017etis dir\u017eus vis\u0173 pirma turi tie kuri\u0173 pilvai dideli. O ne tie kurie prie bado slenks\u010dio",
            "5": "Pagrindiniams produktams taip. Prabangos produktams ne.",
            "6": "Valstyb\u0117 privalo reguliuoti kiek \u012fmanoma. M.Keinso teorija (galiojusi praktikoje JAV 1932 -80)",
            "7": "Tai i\u0161laisvins tik savival\u0119",
            "8": "Tai turi daryti valstyb\u0117s mil\u017ein\u0117s. Lietuva nieko nelemia.",
            "9": "bausm\u0117s gana grie\u017etos tik kad teisingumo i\u0161vengiama d\u0117l korupcijos.",
            "10": "Tik labia ribotas skai\u010dius raid\u017ei\u0173 kitaip prarandame savo identitet\u0105",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Ir taip ilgai stov\u0117jo",
            "18": "tai m\u016bs\u0173 i\u0161likimo klausimas",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "Tai solidarumo su agresijos auka veiksmas",
            "21": "Statybos vyko tik siekiant i\u0161naudoti Lietuvos \u017emones Rusijos imperijos labui.",
            "22": "Reikia siekti 10 procent\u0173 (kaip Izraelio) biud\u017eeto skirti gynybai.",
            "23": "Tu\u0161\u010dias reikalas. teprasmenga ta Rusija skrad\u017eiai.",
            "24": "",
            "25": "paruo\u0161ta turi b\u016bti visa tauta.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Svetlana Jurgelaitien\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1340",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 1,
            "18": 3,
            "19": 1,
            "20": 4,
            "21": 2,
            "22": 3,
            "23": 4,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 4,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Tai i\u0161 tikr\u0173j\u0173 su\u017elugdys ma\u017eas \u012fmones, manau tur\u0117t\u0173 b\u016bti tvarkoma mokestin\u0117 sistema.",
            "2": "Didinami mokes\u010diai tik didina \u0161e\u0161\u0117lin\u0119 ekonomik\u0105",
            "3": "Darbuotoj\u0173 skai\u010dius sutinku, kad turi b\u016bti ma\u017einamas, ta\u010diau tai neturi kenkti valstyb\u0117s teikiamoms paslaugoms.",
            "4": "Mano nuomone skolinimasis tik gilina krize, manau skolintis reik\u0117t\u0173 jei tai tikrai nei\u0161vengiama.",
            "5": "Manau, kad suma\u017einus PVM daugelis ma\u017e\u0173 \u012fmoni\u0173 nesl\u0117ps pajam\u0173, jiems tiesiog tai neapsimok\u0117s.",
            "6": "Valstyb\u0117 turi ka\u017ekiek \u012ftakoti \u0161alies ekonomikai.",
            "7": "Manau, kad toks darbuotojo atleidimas be prie\u017easties tur\u0117t\u0173 b\u016bti su tam tikromis i\u0161mokomis darbuotojui.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Tik kaip papildomas u\u017era\u0161as",
            "11": "Specializuotos valstybin\u0117s parduotuv\u0117s ir kiti pana\u0161\u016bs draudimai skatins \"bobu\u010di\u0173\" veikl\u0105",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Bet koks grie\u017etas draudimas i\u0161\u0161aukia pasiprie\u0161inim\u0105.",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "Mano nuomone nereikia didinti finansavimo kariuomenei.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Tadeu\u0161 Polito",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1368",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 1,
            "18": 2,
            "19": 2,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Bet tai reikia daryti kartu su kitomis priemon\u0117mis, kurie stiprint\u0173 ekonomin\u0119 situacij\u0105, pvz.: investicijos, nauj\u0173 \u012fmoni\u0173 \u012fk\u016brimas, finansin\u0117 parama ma\u017eoms ir vidutin\u0117ms \u012fmon\u0117ms,mokes\u010di\u0173 ma\u017einimas ir lengvatos ir svarbiausia. Finansin\u0117 drausm\u0117 ir skaidrumas neleid\u017eia vagyst\u0117s ir pinig\u0173 \u0161vaistymo.",
            "2": "Valstyb\u0117 vis\u0173 pirma tai \u017emon\u0117s, o ne parazitai, turintis vald\u017ei\u0105. Pareig\u016bnai negal\u0117s vogti. Pinig\u0173 u\u017eteks visiems ir visam.",
            "3": "Ma\u017eiau popierizmo ir ky\u0161ininkavimo padidins teikiam\u0173 paslaug\u0173 kokyb\u0119 ir leis suma\u017einti biurokratij\u0105 10 kart\u0173.Viskas turi b\u016bti ai\u0161kiai ir skaidriai, centralizuota ir kompiuterizuota.",
            "4": "Ne reikia vogti gudrias b\u016bdais, ir nebus joki\u0173 poreiki\u0173 susiver\u017eti dir\u017eus, ar skolintis pernelyg dideliems palukanoms.",
            "5": "Panaikinsime korupcija - suma\u017einsime PVM!",
            "6": "Nera tikros valstyb\u0117s be ekonomikos reguliavimo. Ekonomika - kiekvienos valstyb\u0117s \u0161irdis.",
            "7": "Iki skurdo ir vergijos ir taip liko labai ma\u017eai.",
            "8": "Lietuvoje kol kas n\u0117ra tokios problemos d\u0117l pramon\u0117s. Visi verslininkai ir \u017emon\u0117s tur\u0117t\u0173 laikytis tam tikr\u0173 norm\u0173 ir taisykl\u0173, nepa\u017eeid\u017eiant biud\u017eeto.",
            "9": "Ta\u010diau be nu\u017eudymu. Geriausias aukl\u0117jimo b\u016bdas tai darbas visuomen\u0117s labui.",
            "10": "Reikia sukurti galimyb\u0119 prid\u0117ti puslapius \u012f savo  pas\u0105 pagal pilie\u010dio pageidavimo (norima kalba).",
            "11": "O kaip kaime? Sukurti naujos parduotuv\u0117s arba si\u0173sti pas senut\u0117s isigiti kartais mirtinai pavojinga mikst\u016br\u0105?",
            "12": "\u017dmogus turi gyventi savo kult\u016broje. Pasaulio bendruomen\u0117 privalo sukurti tam tinkamas salygas.",
            "13": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti ai\u0161kiai apibr\u0117\u017etos taisykl\u0117s ir pagrindai.",
            "14": "Atvirumas ir galimyb\u0119 pasiekti ai\u0161k\u0173 referendum\u0105 gal\u0117s apsaugoja Lietuv\u0105 nuo netvarkos ir nusi\u017eengimo nuo \u012fstatym\u0173.",
            "15": "Vis\u0173 pirm\u0105, tai yra liga. \r\nAntr\u0105, tai prie\u0161tarauja kult\u016brinio ir religinio b\u016bdo Lietuvos pilie\u010di\u0173.\r\nTre\u010di\u0105, tai prie\u0161tarauja vaik\u0173 pastojimui ir gimimui, ir tai daro \u017eal\u0105 demografijai.",
            "16": "Yra daug aspekt\u0173, ir daugelis socialinio darbo.",
            "17": "Tai Lietuvos \u017emoni\u0173 istorija. Istorija nepasirinksi retrospektyviai.Istorija svarbiau dabartini\u0173 politini\u0173 ambicij\u0173.",
            "18": "Bet jau per velu.",
            "19": "Turi b\u016bti nustatyta simbolikos sritis. Jei tai yra istorinis aspektas, taip, jei politinis, tai ne. Gal\u0173 gale valstyb\u0117s, kuriai priklauso simbolika, jau nebera.",
            "20": "N\u0117ra pasirinkimo.",
            "21": "Statyta buvo ir u\u017e Taryb\u0173 S\u0105jungos rib\u0173. \u017dmon\u0117s kartu gyvena, \u017dmon\u0117s kartu stato.",
            "22": "N\u0117ra pasirinkimo. Lietuva ma\u017ea valstyb\u0117. Geriausiai b\u016bt\u0173 paskelbti karin\u012f neutralum\u0105.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "\u0160iandien kariuomen\u0117 - auk\u0161t\u0173j\u0173 technologij\u0173 kariuomen\u0117.Tai profesionalams. Laikai \"armatnies m\u0117sos\" pra\u0117jo.",
            "26": "Be abejo",
            "27": "Prarasti valstybin\u012f reguliavim\u0105 ekonomikos, pavyzd\u017eiui, eksporto galimyb\u0117.",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Su teise pasirinkti slaptas arba atviras.Internetinis balsavimas turi tur\u0117ti stipr\u0105 apsaug\u0105. Skaidri balsavimo steb\u0117sena realiu laiku."
        }
    },
    {
        "name": "Valerijus \u0160abrauskas",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1369",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 0,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "u\u017e korupcinius nusikaltimus",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vitalijus Baltutis",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1346",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 4,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 3,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Labiau didin\u010diau neapmokestinam\u0105 minimum\u0105.",
            "2": "Reikia rasti b\u016bdus kontroliuoti neapmokestintas l\u0117\u0161as. Korupcijos sutramdymas - vienas i\u0161 toki\u0173 \u0161altini\u0173.",
            "3": "Ne visada daugiau darbuotoj\u0173 tiesiogine i\u0161rai\u0161ka duoda kokyb\u0119.",
            "4": "Viskas priklauso nuo skolinimosi s\u0105lyg\u0173 ir dir\u017eo ver\u017eimo kaina. Svarbiausia, jog dir\u017eas neu\u017ever\u017et\u0173 kaklo.",
            "5": "Arba \u017eemdirbiai turi gauti tokias pat dotacijas kaip ir visi ES nariai.",
            "6": "\"Laisvoji rinka\" baigia u\u017esmaugt eilinius pilie\u010dius.",
            "7": "Net anglai pripa\u017e\u012fsta, jog lengvesnis darbuotoj\u0173 atleidimas sukelia stres\u0105 ir nesaugumo jausm\u0105 darbuotojams, nuo ko ken\u010dia darbo kokyb\u0117.",
            "8": "D\u0117l klimato kaitos reikia atkreipti d\u0117mes\u012f \u012f stambi\u0105sias korporacijas.",
            "9": "Turi b\u016bti adekva\u010dios padarytiems nusikaltimams.",
            "10": "Nebent atskirame lape.",
            "11": "Ir kontroliuoti namin\u0117s gamyb\u0105.",
            "12": "Nelabai kas ir ver\u017eiasi. Su tokiu po\u017ei\u016briu ne tik specialist\u0173 pritr\u016bksim.",
            "13": "Kol privatus gyvenimas netampa vie\u0161u. Reikalingas pretekstas steb\u0117ti, sekti asmen\u012f.",
            "14": "Jei vald\u017eios akys ir ausys nereaguoja, reikalingi veiksmai. Reikia mokytis demokratijos princip\u0173, o ne drausti ar riboti j\u0173 aprai\u0161kas.",
            "15": "",
            "16": "Laisv\u0117s ribojimas nepriimtinas.",
            "17": "Kaip istorijos p\u0117dsakas, skatinantis visuomen\u0119 mastyti.",
            "18": "Elektrin\u0117 jau statoma ir naivu tik\u0117tis jog statyba sustos.",
            "19": "\u0160m\u0117klos baim\u0117 gimdo naujas \u0161m\u0117klas.",
            "20": "Nors kaimyni\u0161ki santykiai gal\u0117t\u0173 b\u016bti geresni.",
            "21": "Lietuviai darb\u0161ti tauta.",
            "22": "Pirkdami netinkamas technologijas, nieko nelaim\u0117sim.",
            "23": "Jei tai bus pateikta argumentuotais skai\u010diais.",
            "24": "Tai nepagerins santyki\u0173.",
            "25": "Geriau ma\u017eiau, bet profesionali armija.",
            "26": "Reikia padaryti visk\u0105, kad ir kiti nor\u0117t\u0173 b\u016bti Lietuvos pilie\u010diais.",
            "27": "U\u017etenka pasteb\u0117ti kain\u0173 pasiutpolk\u0119.",
            "28": "Tai gali daryti \u017emon\u0117s laisva valia, bet ne per prievart\u0105.",
            "29": "Partin\u0117 nomenklat\u016bra parod\u0117 sistemos netobulum\u0105.",
            "30": "Gyventi irgi rizikinga."
        }
    },
    {
        "name": "Vladas Rai\u0161ys",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1342",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 0,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 1,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 1,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Turi b\u016bti smarkiai didinamos  neapmokestinamos pajamos",
            "2": "Valstyb\u0117 turi ma\u017einti mokes\u010dius, ma\u017einti valdinink\u0173 skai\u010di\u0173 ir labai taupiai ir atsakingai naudoti biud\u017eeto pinigus.",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti suma\u017eintas , o valstyb\u0117s teikiamos  paslaugos tur\u0117t\u0173 b\u016bti kokybi\u0161kesn\u0117s. Tai yra valdinink\u0173 darbo kr\u016bvio klausimas. \u0160iuo metu valdinink\u0173 darbo kr\u016bvis  yra labai ma\u017eas , o biurokratiniai reikalavimai dideli , nelogi\u0161ki ir nereikalingi.",
            "4": "Skolinimasis i\u0161 tarptautini\u0173 institucij\u0173 u\u017e 3-8 % -yra nusikaltimas. \r\n Skolinimasis i\u0161 tarptautini\u0173 institucij\u0173 u\u017e 1-2 %\r\nyra galimas.",
            "5": "Reikia ne\u0161vaistyti biud\u017eeto taip ,kaip jis \u0161vaistomas dabar (nebaigti stadionai , brang\u016bs sam\u010diai  ir t.t",
            "6": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017eiau reguliuoti ekonomik\u0105 , bet daugiau kontroliuoti mokes\u010di\u0173 surinkim\u0105 ir ir i\u0161laidas. Taip pat daugiau reguliuoti  monopolist\u0173 veikl\u0105 (energetik\u0105  ir kitas veiklas)",
            "7": "Bet u\u017e pravaik\u0161tas , tinginiavim\u0105 , girtavim\u0105 ir pana\u0161ius pa\u017eeidimus darbuotojai turi b\u016bti atleid\u017eiami lengvai.",
            "8": "Bet \u0161is klausimas daugiau aktualus \u0161alims su stambia pramone( KIOTO PROTOKOLAS)",
            "9": "Bet  bausmi\u0173 grie\u017etinimas tur\u0117t\u0173 b\u016bti taikomas u\u017e sunkius nusikaltimus  , o u\u017e nesunkius bausm\u0117s turi b\u016bti  \u0161velnesn\u0117s . Bet ir vienu ir kitu atveju nusikaltim\u0173 \u012frodymai turi b\u016bti tvirti.",
            "10": "",
            "11": "Tai alkoholizmo problem\u0173 nei\u0161spr\u0119s.",
            "12": "Bet emigrantai turi b\u016bti kruop\u0161\u010diai tikrinami.",
            "13": "Pokalbi\u0173 spec. tarnybos turi klausytis tik \u012ftariam\u0173\r\n ir visuomenei pavojing\u0173 asmen\u0173.",
            "14": "Bet su labai didele valdinink\u0173 atsakomybe.",
            "15": "Bet be jokiu savo santyki\u0173 vi\u0161\u0173j\u0173 demonstracij\u0173 ir reklam\u0173.",
            "16": "Tai pa\u010dios moters reikalas.",
            "17": "",
            "18": "Bet Lietuva \u0161ito klausimo viena niekados nei\u0161spr\u0119s. \r\nO ES tikriausiai neskirs  \u0161iam klausimui daug d\u0117mesio ir pastang\u0173 . Reikia stengtis ,kad Baltarusija statyt\u0173 AE laikydamasi pa\u010di\u0173 auk\u0161\u010diausi\u0173 saugumo reikalavim\u0173 .",
            "19": "Sovietin\u0117 simbolika turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "Eksportas yra svarbiausia ir did\u017eiausi\u0105 nauda valstyb\u0117s ekonomikai.",
            "21": "Neai\u0161ku kokia b\u016bt\u0173 Lietuva jeigu ji neb\u016bt\u0173 aneksuota .",
            "22": "Bet pinigai turi b\u016bti  naudojami naujausiai  karinei technikai pirkti",
            "23": "To Rusija niekados nepadarys ,o erzinti Rusij\u0105 b\u016bt\u0173 neprotinga.",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Spr\u0119sti Lietuvos svarbiausius klausimus rinkimuose ir referendumuose  tur\u0117t\u0173 tik Lietuvoje gyvenantys \u017emon\u0117s",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "I\u0161kilt\u0173 gr\u0117sm\u0117 \u012f vald\u017ei\u0105 ateiti tik turtingiems verslininkams ir jie tapt\u0173 dar turtingesni(vertinant lietuvi\u0161k\u0105 mentalitet\u0105) ,o kiti gyvent\u0173 dar vargingiau.",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "\u017dydr\u016bn\u0117 Balsyt\u0117",
        "party": "Lietuvos centro partija",
        "person_id": "1386",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 4,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 3,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Vienas i\u0161 Antikorupcin\u0117s koalicijos ir mano sieki\u0173 bei rinkimin\u0117s programos tiksl\u0173 - minimalios algos (toliau - MA) Lietuvoje didinimas iki Estijos vidurkio, t.y. 430\u20ac, ta\u010diau tur\u0117t\u0173 b\u016bti i\u0161laikomas proporcingumo principas. MA didinimas netur\u0117t\u0173 bloginti verslo s\u0105lyg\u0173 Lietuvoje.",
            "2": "",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti suma\u017eintas proporcingai Lietuvoje gyvenan\u010di\u0173 gyventoj\u0173 skai\u010diui.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "LR Seimas ir Vyriausyb\u0117 privalo reguliuoti \u0161alies ekonomik\u0105 ir u\u017etikrinti or\u0173 pragyvenimo lyg\u012f.",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Kaip teisinink\u0117 galiu dr\u0105siai teigti, kad nuo nusikaltim\u0173 atgraso ne bausm\u0117s dydis, o jos nei\u0161vengiamumas. Absoliuti dauguma kriminologini\u0173 tyrim\u0173 rodo, kad grie\u017etos laisv\u0117s at\u0117mimo bausm\u0117s ne tik nepataiso nusikalstam\u0105 veik\u0105 padariusio asmens, ta\u010diau prie\u0161ingai \u2013 j\u012f sugadina. Asmuo, ilgai b\u016bdamas \u012fkalinimo \u012fstaigoje, perima kriminalin\u0119 subkult\u016br\u0105, o turint omenyje Lietuvos \u012fkalinimo \u012fstaig\u0173 b\u016bkl\u0119 bei s\u0105lygas jose, yra tarsi u\u017eprogramuojamas tolesniam nusikalstamam \u201egyvenimui\u201c. Bausmi\u0173 grie\u017etinimas n\u0117ra tinkamas sprendimo b\u016bdas, siekiant u\u017ekardyti nusikalstamumo lyg\u012f ir mast\u0105, grei\u010diau, tai viena i\u0161 lengviausi\u0173, grei\u010diausi\u0173 ir itin abejotin\u0173 priemoni\u0173, pasitelkiam\u0173 problemai spr\u0119sti. Prioritetas tur\u0117t\u0173 b\u016bti skiriamas prevencijai.",
            "10": "Patikslinsiu. Formuluo\u010diau taip, kad ne \"nelietuvi\u0161ko raidyno raid\u0117s\", o tik \"lotyni\u0161kos ab\u0117c\u0117l\u0117s raid\u0117s\", t.y. (\u201ew\u201c, \u201ex\u201c ir \u201eq\u201c) tur\u0117t\u0173 b\u016bti leid\u017eiamos ra\u0161yti Lietuvoje i\u0161duodamuose asmens dokumentuose.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Lietuva pasira\u0161\u0117 stojimo \u012f ES sutart\u012f, kuria, kaip ir kitos - 27 ES nar\u0117s, \u012fsipareigojo laikytis sutartyje numatyt\u0173 \u012fsipareigojim\u0173, kurie tarp vis\u0173 ES valstybi\u0173, suk\u016br\u0117 teisi\u0173 ir pareig\u0173 vienov\u0119.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Albinas Mitrulevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1278",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 0,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Taupyti privalome visi.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Turi b\u016bti teismo sprendimas.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama.",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Turi b\u016bti laisvas apsisprendimas.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Algimantas Salamakinas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "321",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 3,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 4,
            "19": 2,
            "20": 4,
            "21": 2,
            "22": 4,
            "23": 4,
            "24": 2,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Algirdas Butkevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "660",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi sudaryti pus\u0119 vidutinio \u0161alies darbo u\u017emokes\u010dio dyd\u017eio, ta\u010diau b\u016btina skatinti ir vidutin\u0117s algos did\u0117jim\u0105.",
            "2": "Socialin\u0117 parama turi b\u016bti didinama tiems, kuriems labiausiai reikia, ta\u010diau ne didinant mokes\u010dius, o efektyviau juos surenkant.",
            "3": "Vie\u0161\u0105j\u012f sektori\u0173 b\u016btina efektyvinti, ta\u010diau tai nerei\u0161kia, kad suma\u017e\u0117t\u0173 valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 skai\u010dius. Tod\u0117l su \u0161iuo teiginiu sutinku tik i\u0161 dalies. Prie\u0161ingai, kai kuriais atvejais galima atsisakyti besidubliuojan\u010di\u0173 paslaug\u0173.",
            "4": "2008-2012 m. Vyriausyb\u0117s vykdoma dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika \u012frod\u0117, kad nukent\u0117jo \u012fvairios visuomen\u0117s grup\u0117s, kurioms kompensacijas XVI-oji Vyriausyb\u0117 moka iki \u0161iol.",
            "5": "Sutinku, kad PVM lengvata turi b\u016bti taikoma m\u0117sai. Jei lengvata pasiteisint\u0173, galb\u016bt b\u016bt\u0173 galima galvoti ir apie kitas preki\u0173 grupes.",
            "6": "Valstyb\u0117je turi vyrauti laisvosios rinkos d\u0117snis, ta\u010diau b\u016btinyb\u0117 rink\u0105 kontroliuoti, tarkim d\u0117l s\u0105\u017einingos konkurencijos, privalo i\u0161likti.",
            "7": "Pasirinkdamas \u0161\u012f atsakym\u0105, pasisakau  u\u017e   lankstesnius darbo santykius, kurie suteikia  platesnes galimybes pasirinkti   darb\u0105,  jo trukm\u0119, dirbant  derinti savo asmeninius ir  \u0161eimos interesus.",
            "8": "Privalome atsakingai vykdyti savo \u012fsipareigojimus tarptautin\u0117ms institucijoms.",
            "9": "U\u017e sunkaus pob\u016bd\u017eio nusikaltimus bausm\u0117s tur\u0117t\u0173 b\u016bti grie\u017etesn\u0117s",
            "10": "",
            "11": "Geriausi\u0173 rezultat\u0173 ma\u017einant alkoholio prieinamum\u0105 galime pasiekti \u0161vie\u010diant visuomen\u0119, vykdant prevencines programas.",
            "12": "Nelegalios migracijos i\u0161\u0161\u016bk\u012f vertiname labai rimtai, ta\u010diau taip pat turime alternatyv\u0105 \u2013 legali\u0105 migracij\u0105 profesional\u0173, kurie Lietuvoje nori investuoti, kurti darbo vietas, \u010dia gyventi ir mok\u0117ti mokes\u010dius.",
            "13": "Privataus gyvenimo apribojimai gali b\u016bti taikomi tik vienu atveju \u2013 teismo sprendimu.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Kartu su u\u017esienio partneriais visomis priemon\u0117mis privalome u\u017etikrinti branduolin\u012f saugum\u0105 regione.",
            "19": "Sovietin\u0117s simbolikos Lietuvoje b\u016bti negali.",
            "20": "Eksporto \u012f Rusij\u0105 praradimus mes kompensuojame atvertomis naujomis rinkomis",
            "21": "Galb\u016bt m\u016bs\u0173 ekonomika b\u016bt\u0173 augusi dar grei\u010diau, jei sovietmetis to neb\u016bt\u0173 stabd\u0119s. Be to, \u0161is laikotarpis \u017elugd\u0117 Lietuvos kult\u016br\u0105, pilieti\u0161kum\u0105, var\u017e\u0117 \u017emogaus teises.",
            "22": "M\u016bs\u0173 prioritetas \u2013 valstyb\u0117s apginamumas.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Tinkamiausias Lietuvos kariuomen\u0117s modelis, kol matome gr\u0117smes, yra mi\u0161rus \u2013 \u0161auktini\u0173 ir profesional\u0173.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Pirmiausia turime u\u017etikrinti skaidrum\u0105. Tam reikia laiko pasiruo\u0161ti."
        }
    },
    {
        "name": "Algirdas Sysas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "89",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 1,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Neturi did\u0117ti tik MMA",
            "2": "",
            "3": "Pamatuotai",
            "4": "",
            "5": "PVM reikia ma\u017einti",
            "6": "Laisva rinka n\u0117ra panac\u0117ja",
            "7": "Su s\u0105lyga, kad did\u0117s saugumas",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "JI ir \u0161iandien stabdoma",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Istorijos nesuklastosime",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Antanas Sireika",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1232",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 3,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 0,
            "18": 4,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 2,
            "22": 3,
            "23": 0,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Mokescius reikia diferencijuoti, o ne nustatyti vienodus.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Kokios tautybes pilietis, tokia turetu buti ir rasyba",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Reikia riboti degradavusiu zmoniu dauginimasi",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Arba pakeisti bent santyki tarp vienmandatese ir pagal sarasus renkamu deputatu",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Art\u016bras Rudomanskis",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1299",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 0,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 0,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Pasisakau u\u017e subalansuot\u0105 atlyginim\u0173 didinim\u0105, ne tik minimalaus atlyginimo",
            "2": "Tur\u0117t\u0173 \u012fvesti progresinius mokes\u010dius, o ne didinti nepriklausomai nuo pajam\u0173",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "I\u0161skyrus atvejus, kai protestai nukreipti prie\u0161 \u0161alies Konstitucij\u0105 ir \u017emogaus teises.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Marshallo planas, kurio Stalinas atsisak\u0117 b\u016bt\u0173 dav\u0119s daug daugiau naudos nei sovietmetis",
            "22": "Lietuva prisi\u0117m\u0117 tarptautinius \u012fsipareigojimus ir juos turime vykdyti.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "\u0160iuolaikiniuose karuose \u0161auktini\u0173 kariuomen\u0117 neefektyvi. \u0160auktini\u0173 kariuomen\u0117 ne saugumo u\u017etikrinimo, bet visuomen\u0117s dresavimo priemon\u0117",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Benediktas Juodka",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1222",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 0,
            "8": 0,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Palaipsniui, iki krizinio lygio",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "LR turi solidarizuotis su ES ir JAV",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "U\u017etekt\u0173 ambasadoriaus",
            "25": "",
            "26": "Vadovautis LR Konstitucija",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Birut\u0117 V\u0117sait\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "75",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 1,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 3,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi b\u016bti didinama, ta\u010diau reikalinga suderinti ir verslo, ir darbuotoj\u0173 interesus",
            "2": "Didesnis kapitalo apmokestinimas, surenkant daugiau pajam\u0173 \u012f biud\u017eet\u0105, pad\u0117t\u0173 ma\u017einti socialin\u0119 atskirt\u012f. Esu u\u017e progresinius mokes\u010dius",
            "3": "Turime siekti efektyvi\u0173 vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173. Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 ma\u017einimas tai ne visada u\u017etikrina",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika tik pagilino ekonomin\u0119 kriz\u0119 Skolintos l\u0117\u0161os pad\u0117t\u0173 spr\u0119sti svarbius infrastrukt\u016bros klausimus.",
            "5": "Pagrindiniai maisto produktai sudaro did\u017ei\u0105j\u0105 dal\u012f skurd\u017eiai gyvenan\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 pirkini\u0173 krep\u0161elio. Ma\u017eesn\u0117 produkt\u0173 kaina palengvint\u0173 finansin\u0119 na\u0161t\u0105 \u0161iems \u017emon\u0117ms",
            "6": "Nereguliuojama laisvoji rinka tik didina atskirt\u012f ir i\u0161kreipia ekonomin\u0119 sistem\u0105 bei yra ekonomini\u0173 krizi\u0173 prie\u017eastis",
            "7": "Darbuotojas turi jaustis saugiai ir oriai d\u0117l savo darbo vietos. Nesiskaitymas su samdomais darbuotojais yra viena i\u0161 emigracijos prie\u017eas\u010di\u0173",
            "8": "Visos valstyb\u0117s pagal savo galimybes turi prisid\u0117ti prie globali\u0173 problem\u0173 sprendimo",
            "9": "Valstyb\u0117, visuomen\u0117 ir \u0161eima turb\u016bt ne visk\u0105 padar\u0117, jog \u0161ie \u017emon\u0117s neb\u016bt\u0173 atsid\u016br\u0119 nusikalt\u0117li\u0173 suole. Nusikaltusiems reik\u0117t\u0173 suteikti antr\u0105 \u0161ans\u0105. Kal\u0117jimuose tur\u0117t\u0173 b\u016bti daugiau galimybi\u0173 dirbti bei lavintis.",
            "10": "Kit\u0173 tautybi\u0173 Lietuvos pilie\u010diai turi tur\u0117ti teis\u0119 nelietuvi\u0161ko raidyno raides \u012fra\u0161yti \u012f asmens dokumentus",
            "11": "Didesni apribojimai alkoholio prieinamumui yra reikalingi, ta\u010diau neb\u016btina jo prekyb\u0105 apriboti tik specializuotomis parduotuv\u0117mis",
            "12": "Lietuvai vis labiau tr\u016bksta darbo j\u0117gos, tod\u0117l negalime apriboti kvalifikuot\u0173 specialist\u0173 atvykimo \u012f \u0161al\u012f",
            "13": "Tai turi b\u016bti atliekama tik pagr\u012fstai, turint teismo leidim\u0105.",
            "14": "Vald\u017eia neturi tur\u0117ti teis\u0117s riboti \u017emoni\u0173 susirinkimo laisv\u0117s",
            "15": "Valstyb\u0117 negali ki\u0161tis \u012f privat\u0173 asmen\u0173 gyvenim\u0105 ir tur\u0117t\u0173 sudaryti teisines s\u0105lygas partnerystei",
            "16": "Moters apsisprendimo laisv\u0117 d\u0117l aborto neturi b\u016bti var\u017eoma",
            "17": "Istoriniai reliktai tur\u0117t\u0173 rasti sau tinkamesnes vietas, pvz. Gr\u016bto parke",
            "18": "Astravo atomin\u0117 elektrin\u0117 kelia pavoj\u0173 Lietuvos saugumui. Pana\u0161u, kad Astravo AE statyb\u0173 nesustabdysime, tai tur\u0117jo padaryti A. Kubiliaus Vyriausyb\u0117. Ta\u010diau turime siekti, jog j\u0105 eksplotuojant b\u016bt\u0173 laikomasi vis\u0173 tarptautini\u0173 konvencij\u0173. \u0160ito sieksime drauge su kitomis Europos valstyb\u0117mis. D\u0117l \u0161ios prie\u017easties mano iniciatyva Europos Tarybos Parlamentin\u0117je Asambl\u0117joje buvo registruota rezoliucija d\u0117l Atravo AE.",
            "19": "Ta\u010diau nereikia perlenkti lazdos",
            "20": "Tai priklausys nuo Rusijos elgesio, kaip ji vykdys Minsko susitarimus Ukrainos ir Krymo at\u017evilgiu",
            "21": "Sovietiniu laikotarpiu m\u016bs\u0173 \u0161alis patyr\u0117 did\u017eiulies netektis (tremtis, persekiojimus, visi\u0161k\u0105 laisv\u0117s suvar\u017eym\u0105). Ekonomi\u0161kai mes b\u016btume pasiek\u0119 daug geresni\u0173 rezultat\u0173, b\u016bdami nepriklausoma valstybe.",
            "22": "Mes turime \u012fvykdyti savo \u012fsipareigojimus NATO d\u0117l karini\u0173 i\u0161laid\u0173 dyd\u017eio",
            "23": "Toks \u017eingsnis yra labiau populistinis, kadangi pirmiausia reik\u0117t\u0173, jog Rusija apskritai pripa\u017eint\u0173 Lietuvos okupacij\u0105.",
            "24": "Nebent pasikeist\u0173 Rusijos agresyvus elgesys",
            "25": "Pasisakau u\u017e profesionali\u0105, mobili\u0105 ir gerai pasirengusi\u0105 kariuomen\u0119",
            "26": "Dviguba pilietyb\u0117 turi b\u016bti \u012fteisinta, esu pateikusi \u012fstatymo patais\u0105 d\u0117l dvigubos pilietyb\u0117s \u012fteisinimo.",
            "27": "Esame perspektyvesni d\u0117l investicij\u0173 pritraukimo, d\u0117l sutaupymo konvertuojant valiut\u0105, o kain\u0173 did\u0117jimas ir nedidel\u0117 infliacija yra stebima visoje ES.",
            "28": "Europos S\u0105jung\u0105 turi kylan\u010dias gr\u0117smes spr\u0119sti solidariai, tame tarpe ir pab\u0117g\u0117li\u0173 kriz\u0119.",
            "29": "Ilgainiui reik\u0117t\u0173 pereiti prie proporcin\u0117s Seimo rinkim\u0173 sistemos, siekiant padidinti partij\u0173 atsakomyb\u0119. Rink\u0117jai  gali pasirinkti  asmenis reitinguodami.",
            "30": "Neskaidr\u016bs rinkimai griauna pa\u010di\u0105 demokratij\u0105, tod\u0117l vien d\u0117l internetinio balsavimi negalime leisti kilti tokioms rizikoms"
        }
    },
    {
        "name": "Bronislavas Polita",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1219",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 0,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 2,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Alga turi b\u016bti vertinama pagal darbotojo kvalifikacij\u0105 ir atlikto darbo rezultat\u0105",
            "2": "Daugiau reikia r\u016bpintis darbo viet\u0173 k\u016brimu .Augant vartojimui atsirast\u0173 l\u0117\u0161\u0173 socialinei paramai ir vystyti paslaugas",
            "3": "Padidinti vie\u0161ojo sektoriaus darbuotojams atlyginimus.Jie puikiai atliks t\u0105 pat\u012f darb\u0105 \u017einodami ,kad yra vertinami.",
            "4": "",
            "5": "Biud\u017eeto i\u0161laidos nesuma\u017e\u0117s,nes i\u0161augs vartojimas",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Laikantis ES rezoliucij\u0173",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Lietuva po Jeigu Lietuva 1940 metais neb\u016bt\u0173 buvusi aneksuota ir itraukta \u012fTSRS sud\u0117t\u012f,jinai pati visk\u0105 tai b\u016bt\u0173 padariusi dar geriau",
            "22": "",
            "23": "Bet koiu atveju tos \u017ealos Rusija negra\u017eins.Bet pamir\u0161ti \u0161ito nereikia .Nes Rusija irgi gali keistis",
            "24": "Bent ambasadoriam lygmenyje",
            "25": "Buvo padaryta klaida,kad jos buvo atsisakyta.Dabar atrodo ,kad gr\u012f\u017etame visk\u0105 i\u0161 nauj",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Lietuva yra ES ir turi solidarizuotis",
            "29": "Aplamai Seimas tur\u0117t\u0173 b\u016bti renkamas pagal partij\u0173 ir visuomenini\u0173 jud\u0117jim\u0173 s\u0105ra\u0161us.Partijos ir jud\u0117jimai turi tur\u0117ti grie\u017etas taisykles k\u0105 \u012fra\u0161yti \u012f s\u0105ra\u0161us.,kad nepakliutu nei\u0161man\u0117liai ir savanaud\u017eiai",
            "30": "Reikia sukurti atitinkamas technologijas,kad neskaidrumo neliktu"
        }
    },
    {
        "name": "Dainius Budrys",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "741",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 0,
            "19": 3,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Turi b\u016bti stiprinamas vidurinis sluoksnis, kuris yra pagrindinis vartotojas.",
            "2": "Ne mokes\u010di\u0173 dydis, o tinkamas j\u0173 surinkimas bei administravimas leid\u017eia siekti \u0161i\u0173 tiksl\u0173. \u0160e\u0161\u0117lin\u0117s ekonomikos problema Lietuvoje ir taip n\u0117ra i\u0161spr\u0119sta.",
            "3": "",
            "4": "Kaip parod\u0117 patirtis, tokia strategija nieko neduoda. Ekonomika turi b\u016bti skatinama",
            "5": "",
            "6": "Reguliuojama tur\u0117t\u0173 b\u016bti ne tiek bendroji rinka, kiek rinkoje veikiantys, neretai ir slaptai, monopoliai.",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Neb\u016btinai valstybin\u0117se, svarbiausia -specializuotose.",
            "12": "I\u0161skyrus kvalifikuot\u0105 darbo j\u0117g\u0105.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Yra tam tinkamesni\u0173 viet\u0173 (Gr\u016bto parkas)",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dovil\u0117 Adamonyt\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1270",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 0,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Edmundas Jonyla",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "305",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Sunku \u012fvertinti \u017eod\u012f ,,smarkiai didinti\u2018\u2018. Didinimas turi b\u016bti ekonomi\u0161kai pagr\u012fstas.",
            "2": "",
            "3": "Mano galva, yra kur ma\u017einti, kad teikiam\u0173 paslaug\u0173 kokyb\u0117 nesuma\u017e\u0117t\u0173.",
            "4": "\u017di\u016brint kokiomis s\u0105lygomis skolinasi valstyb\u0117.Jeigu bus skolinama, kaip buvusi Kubiliaus vyriausyb\u0117 u\u017e 8 proc.pal\u016bkan\u0173, tai nepritar\u010diau.Bet jei galima pasiskolinti u\u017e labai ma\u017eas pal\u016bkanas,tada pritar\u010diau.",
            "5": "Reikia didinti NPD,kad padidinti gyventoj\u0173 pajamas.Prekybininkai n\u0117ra tokie s\u0105\u017einingi ir yra \u012ftarim\u0173 ,kad  jie ta lengvata nepasinaudot\u0173 didinti savo peln\u0105.",
            "6": "Reguliuoti tik esant ekstremaliom s\u0105lygom",
            "7": "Darbuotoj\u0173 atleidimo s\u0105lygoms turi b\u016bti pritarta tri\u0161al\u0117je taryboje",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Ar valstyb\u0117 tur\u0117s l\u0117\u0161\u0173 investuoti \u012f parduotuvi\u0173 pl\u0117tr\u0105.Papra\u0161\u010diau \u012fvesti tvark\u0105 esamose parduotuv\u0117se.",
            "12": "Priklausomai nuo specialybiu, b\u016btin\u0173 Lietuvos interesams",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Turi b\u016bti u\u017etikrinti saugumo reikalavimai",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "Priklausyt\u0173 nuo Rusijos politikos Ukrainos at\u017evilgiu",
            "21": "Jei b\u016btume buv\u0119 nepriklausomi, b\u016btume pasiek\u0119 \u017eymiai daugiau.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Spr\u0119sti kiekvienu atveju atskirai.",
            "27": "",
            "28": "Turi atsi\u017evelgti \u012f Lietuvos nuomon\u0119",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Efrema Bitinien\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1245",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 0,
            "20": 3,
            "21": 0,
            "22": 3,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Nereikia kra\u0161tutinum\u0173 \u2013 istorija lieka istorija. Draud\u017eiama tai, kas kenkia valstyb\u0117s saugumui.",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Egidijus Gaidamavi\u010dius",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1338",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 2,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Siekis \u2013 per 4 metus pasiekti 550 Eurus, sulyginant su NPD ir 400 Eur\u0173 \u201emokes\u010di\u0173 premija\u201c nuo kiekvieno vaiko plius.Verslui svarbu planavimas.",
            "2": "Reikia subalansuoti mokes\u010di\u0173 sistem\u0105, ir EFEKTYVIAI naudoti l\u0117\u0161as;Dabar daugiausia apmokestinamos pajamos i\u0161 darbo, reikia apmokestinti VISAS pajamas bendrai. Rezervas yra  - nuo turto sukuriamoms pajamoms, bei verslo aplinkos gerinime.",
            "3": "Valstyb\u0117 privalo garantuoti: minimalias pajamas \u017emogui; socialinio saugumo sistem\u0173 veikim\u0105; atlikti kaip valstyb\u0117s institutui budingas funkcijas. Nesiekiame 75% ES vidurkio darbo na\u0161ume, taikitina ir valdininkui.",
            "4": "Tiek skolinimasis, tiek \u201edir\u017e\u0173 politika\u201c neveda prie progreso. Keisti reikia m\u0105stym\u0105 \u2013 gaminti, eksportuoti, kurti. Dabar perkam,importuojam",
            "5": "I\u0161eitis kooperacijos ir smulkaus verslo realus skatinimas. Esu prie\u0161 populistinius sprendimus.\r\nPrivaloma \u2013 valstybin\u0117 b\u016bsto nuomos sistema, per savivaldybes - tikslas kad pilie\u010diai nelist\u0173 bankui \u012f ki\u0161en\u0119, pastarieji finansuot\u0173 versl\u0105.",
            "6": "Tiek kiek b\u016btina. T.Y.u\u017eduoti ton\u0105 per fiskalines priemones bei energetikos sektoriuje suteikti prana\u0161um\u0105 verslui prie\u0161 kitas \u0161alis, u\u017etikrinant maksimaliai ma\u017eiausias kainas. U\u017etikrinamos vie\u0161osios paslaugos.",
            "7": "Motyvuotai ir suteikiant i\u0161eitines kompensacijas, bei egzistuojant garantiniam fondui darbo paie\u0161k\u0173 laikotarpiui",
            "8": "Vienareik\u0161mi\u0161kai. Tai prilygintina i\u0161laidoms \u012f infrastrukt\u016br\u0105, kur ekonomin\u0117 gra\u017ea yra triguba. LT BVP dalis i\u0161 bioekonomikos yra tik 1,5%, pvz \u017eem\u0117s \u016bkis-3%, transpotras 6%. Ciklin\u0117s ekonomikos priemon\u0117s turi tapti tuo ekonomikos varikliu, kuris ve\u017ea ekonomika \u012f priek\u012f.",
            "9": "Finansin\u0117s bausm\u0117s taip. Prevencija nuo vaiki\u0161ko am\u017eiaus, asociali\u0173 \u0161eim\u0173 vaik\u0173 perk\u0117limas \u012f \u0161eimynas ir tt \u2013 bus \u017eymiai geresnis rezultatas",
            "10": "U\u017e papildomus pinigus, pvz \u012fklijuojamas lipdukas.\r\n\r\nNe tik dokumentuose \u2013 vie\u0161oje erdv\u0117je, pateikiant tai kaip \u0161alies privalum\u0105 \u2013 pvz. Gatvi\u0173 elektronin\u0117s pavadinim\u0173 lentel\u0117s su visu ES ir pagrindini\u0173 turist\u0173 kalbomis.",
            "11": "",
            "12": "Solidarumas ir saugumas. Ai\u0161ki ir pakankamai grie\u017eta politika \u2013 nusi\u017eengei-deportacija. Integruojiesi, dirbi \u2013esi skatinamas. \r\nMums kaip tik reikia kviesti tiek savus, tiek pana\u0161iai kult\u016bri\u0161kai m\u0105stan\u010dius \u017emones kurti ir dirbti Lietuvoje.",
            "13": "\u0160iuo metu yra techni\u0161kai VISI pokalbiai \u012fra\u0161omi. Klausimas kitame- pvz.exSTT agentas (pvz Urb\u0161ys) tur\u0117t\u0173 praleisti kokius 5 metus, kol gal\u0117t\u0173 eiti \u012f politik\u0105. Ir akivaizdus perteklius bei prasta darbo kokyb\u0117 spec tarnyb\u0173 \u2013 ten pertvaka reikalinga kaip oras.",
            "14": "Yra leidim\u0173 sistema. Jie privalo b\u016bti i\u0161duodami, jei turinys neprie\u0161tarauja konstitucijai.",
            "15": "Neturi b\u016bti valstyb\u0117s remiama reklama toki gyvenimo b\u016bdo. I\u0161 esm\u0117s tai \u017ealinga LT ekonomikai pla\u010di\u0105ja prasme. \u017dmogi\u0161kaja tai asmen\u0173 apsisprendimo teis\u0117.",
            "16": "",
            "17": "Istorija \u2013 pateikime tai kaip privalum\u0105. Mes per daug sureik\u0161minam klausim\u0105, yra rimtesni\u0173 problem\u0173, pvz NAUJ\u0172 agresori\u0173 statul\u0173 neatsiradimas",
            "18": "Galime ir turime si\u016blyti patirt\u012f ekploatuojant, dirbti kartu, ir siekti \u012fdiegti saugumo priemones vakarieti\u0161k\u0173 standart\u0173. Ka\u017ekada BL bus ES dalis, ir LT tur\u0117t\u0173 b\u016bti advokatas, o ir rinka mus pa\u010dius domina. Statyb\u0105 palaimino konservatoriai 2010 m per Luka\u0161enkos vizit\u0105 Lt.",
            "19": "Yra draud\u017eiama, nieko keisti nereikia",
            "20": "Vienareik\u0161mi\u0161kai. Ta\u010diau diplomatin\u012f darb\u0105 reikia stiprinti. Bet kadangi sankcijos efektyvios yra tik i\u0161 Rusijos pus\u0117s, o i\u0161 ES tik vos ne imitacija, reikt\u0173 veiksming\u0173 sankcij\u0173.",
            "21": "Dav\u0117 patirties, kad tokia santvarka nepasikartot\u0173.",
            "22": "Stiprinti propagandinius paj\u0117gumus, ypa\u010d TV transliacijas pasienio zonoje. Bendrai kurti ir gamintis \u012frang\u0105 \u2013 dabar v\u0117l tik perkam \u2013 keisti m\u0105stym\u0105 ir strategij\u0105.",
            "23": "Rimtas diplomatinis ginklas",
            "24": "Tiek 8d, tiek 9d. Pragmatizmas ir asmeniniai santykiai diplomatijoje niekada nekenkia...",
            "25": "Asmeni\u0161kai u\u017e rezervo ruo\u0161im\u0105 \u0161auktini\u0173 pagrindu, toliau stiprinama profesionali bei SAVANORI\u0172 paj\u0117gos. Esu \u012fsigilin\u0119s \u012f \u0161iuos klausimus",
            "26": "Tai b\u016bt\u0173 \u0161aliai prana\u0161umas.Dviguba pilietyb\u0117 su prioritetais i\u0161tikimyb\u0117s valstyb\u0117s gynybos ir mokes\u010di\u0173 klausimuose.\r\nTam keisti konstitucijos nereikia.",
            "27": "Esu asmeni\u0161kai u\u017e fiskalini\u0173 priemoni\u0173 i\u0161laikym\u0105 valstyb\u0117s rankose. Matau prast\u0105 derybin\u012f darb\u0105, tiek stojant \u012f ES, tiek \u012fsivedant Eur\u0105. Pvz gal\u0117jo b\u016bti 5 met\u0173 privalomas indikacinis paskutini\u0173 LIT\u0172 kain\u0173 periodas",
            "28": "Tik derybos, nes esame suvereni\u0173 valstybi\u0173 s\u0105junga",
            "29": "Ir b\u016btinai kaip LV \u012fvedant ir neigiam\u0105 reitingavim\u0105. M\u0105sty\u010diau apie privalom\u0105 balsavim\u0105. Elektroninis b\u016bdas priimtinas",
            "30": "Nematau problem\u0173. Manau kad jau per savivaldos rinkimus jau veiks sistema. Internetinis balsavimas tik didint\u0173 skaidrum\u0105 ir skvarb\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Gediminas Kirkilas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "681",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 1,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 2,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Giedr\u0117 Purvaneckien\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "410",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 1,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 1,
            "18": 3,
            "19": 2,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 3,
            "25": 1,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Dabar jau prie\u0161intis per v\u0117lu. Reaikia veikti tarptautiniu m\u0105stu, kad ji b\u016bt\u0173 kuo saugesn\u0117.",
            "19": "",
            "20": "Daugiau diplomatijos ir ma\u017eiau karo \u0161\u016bki\u0173.",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "Neb\u016btinai vadovai, gal\u0117t\u0173 dalyvauti ambasadorius ar kiti. Bet kokiu atveju, reikia susitarti tarp trij\u0173 Baltijos \u0161ali\u0173, ir dalyvauti (ar ne) bendrame lygmenyje.",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Kod\u0117l ne atvirk\u0161\u010dias klausimas?",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintautas Paluckas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1217",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 1,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 3,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "\u017daliojo tilto skulpt\u016bros turi b\u016bti restauruotos, nes tai yra sovietinio realizmo meno k\u016briniai, ta\u010diau eksponuojami jie gali b\u016bti tik politi\u0161kai deaktyvuoti \u2013 kontekst\u0105 kei\u010dian\u010dioje aplinkoje ar kaip dalis menin\u0117s instaliacijos.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "\u0160iuo atveju teisingumas ir solidarumas tur\u0117t\u0173 imti vir\u0161\u0173 prie\u0161 siaur\u0105 ekonomin\u012f interes\u0105. Teisyb\u0117 ir parama skriaud\u017eiamam pinigais nematuojama.",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "Negin\u010dijama okupacijos \u017eala yra pirmiausia moralin\u0117, o mai\u0161yti moralin\u0119 atsakomyb\u0119 su pinigin\u0117s \u017ealos atlyginimo reikalavimais yra labai ydinga praktika.",
            "24": "",
            "25": "A\u0161 pasisakau u\u017e profesionali\u0105 tarnyb\u0105.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Neskaidrumas slypi ne technologijose ar balsavimo metodikose. Neskaidrumas \u017emogaus silpnyb\u0117se ir politin\u0117s\/pilietin\u0117 brandos tr\u016bkume."
        }
    },
    {
        "name": "Irena Macijauskien\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1239",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Svarbiausia \u2013 \u017emogus, bet minimalios algos didinimas tur\u0117t\u0173 b\u016bti protingas.",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "Reguliavimas reikalingas, bet protingas.",
            "7": "Jeigu taip, tai sumokant pakankamas kompensacijas.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Siektina u\u017ekirsti keli\u0105 \u0161e\u0161\u0117linei prekybai.",
            "12": "Imigracija turi b\u016bti protingai reguliuojama.",
            "13": "Tik grie\u017etai laikantis \u012fstatymo.",
            "14": "Turi b\u016bti ribojamos agresyvios akcijos.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Tokiu atveju b\u016btina u\u017etikrinti skaidr\u0173 balsavim\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Janina \u0160okaitien\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1344",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jonas Kiriliauskas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1223",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 2,
            "3": 4,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 2,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Tur\u0117t\u0173 didinti kapitalo apmokestinim\u0105, ma\u017einti darbo apmok.",
            "3": "Ma\u017einti jei ma\u017e\u0117t\u0173 paslaugos, ma\u017einti jungiant vykdomas funkcijas",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Laikantis ES priimt\u0173 nutarim\u0173",
            "13": "\u012era\u0161\u0173 laikymas turi b\u016bti trumpinamas, kaip reikalauja ES",
            "14": "Neturi riboti ekonom. Reikalav. Pvz. profs\u0105jungoms",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Kaip ir nacistin\u0117, rasistin\u0117 turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "Jokios naudos nematau",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Julius Pagojus",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1220",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Pabloginus verslo s\u0105lygas gali nebeb\u016bti, kas t\u0105  minimali\u0105 ar didesn\u0119 alg\u0105 mok\u0117t\u0173. Minimali, kaip ir vidutin\u0117, alga turi did\u0117ti palaipsniui.",
            "2": "Turi b\u016bti didinamas turto ir kapitalo apmokestinimas ir ma\u017einamas darbo pajam\u0173 apmokestinimas",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173 galima ma\u017einti iki tiek, kol tai nepalies valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 apimties",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politikos atveju kriz\u0117s pasekm\u0117s labiausiai perkeliamos ant ma\u017eiausias pajamas gaunan\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 pe\u010di\u0173",
            "5": "Valstyb\u0117 turi siekti \u017emoni\u0173 pajam\u0173 did\u0117jimo, o ne kain\u0173 ma\u017e\u0117jimo",
            "6": "Valstyb\u0117 privalo u\u017etikrinti vartotoj\u0173 ir darbuotoj\u0173 apsaug\u0105",
            "7": "Svarbiausios verslui palankios s\u0105lygos \u2013 palanki ir stabili mokestin\u0117 aplinka, biurokratijos ma\u017einimas, korupcijos i\u0161naikinimas, o ne lengvas darbuotoj\u0173 atleidimas",
            "8": "",
            "9": "Lietuva ir taip yra viena i\u0161 daugiausia kalin\u010di\u0173 asmen\u0173, lyginant su gyventoj\u0173 skai\u010diumi, turinti valstyb\u0117. O u\u017e j\u0173 i\u0161laikym\u0105 moka mokes\u010di\u0173 mok\u0117tojai. Turi b\u016bti pla\u010diau taikomos bausm\u0117s, nesusijusios su laisv\u0117s at\u0117mimu.",
            "10": "",
            "11": "Stiprus alkoholis tur\u0117t\u0173 b\u016bti parduodamas specializuotose parduotuv\u0117se, bet jos neturi b\u016bti valstybin\u0117s",
            "12": "Turime stabdyti emigracij\u0105, o ne imigracij\u0105",
            "13": "Visuomen\u0117, kuri aukoja laisv\u0119 d\u0117l saugumo, nenusipeln\u0117 nei vieno ir praras abu (B. Franklin)",
            "14": "Tik itin i\u0161imtiniais atvejais ir tik tokias, kurios tiesiogiai nukreiptos prie\u0161 Lietuvos suverenitet\u0105.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Savanori\u0161kai tarnaujantis asmuo visada bus labiau motyvuotas",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Ma\u017eoritarin\u0117 (vienmanda\u010di\u0173) rinkim\u0173 sistema neu\u017etikrina skirtingas pa\u017ei\u016bras turin\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 atstovavimo. Tod\u0117l n\u0117ra nei vienos valstyb\u0117s kontinentin\u0117je Europos S\u0105jungos dalyje, kuri vis\u0105 parlament\u0105 rinkt\u0173 tik vienmandat\u0117se.",
            "30": "Internetinis balsavimas suma\u017eint\u0173 neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizik\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Julius Sabatauskas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "411",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 0,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Darbdaviai tur\u0117t\u0173 ne vien bet kokia s\u0105skaita siekti didesnio pelno, bet ir mok\u0117ti didesn\u012f atlyg\u012f darbuotojams.  Kai moka ne vien nekvalifikuotiems darbuotojams MMA, po to skund\u017eiasi, kad n\u0117ra rinkoje kvalifikuot\u0173 darbuotoj\u0173, nes jie nelauk\u0117, o i\u0161vyko \u012f kt. valstybes.",
            "2": "Susij\u0119s su kt. klausimu. Gerov\u0117s valstyb\u0117je vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 yra daugiau. Taigi klausimas turi b\u016bti kitoks, - ar mums reikia gerov\u0117s valstyb\u0117s?",
            "3": "Susij\u0119s su ankstesniu klausimu. Gerov\u0117s valstyb\u0117je vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 yra daugiau. Taigi klausimas turi b\u016bti kitoks, - ar mums reikia gerov\u0117s valstyb\u0117s?",
            "4": "Turi b\u016bti abiej\u0173 priemoni\u0173 balansas. Reikia ir to  ir to. Ta\u010diau dir\u017eus ver\u017eti ne silpniausi\u0173j\u0173 s\u0105skaita.",
            "5": "Kitose valstyb\u0117se taikomos tokios lengvatos. Ir ne vien maisto produktams. Blogas netolimos praeities pavyzdys \u2013 buvo suma\u017eintas PVM vie\u0161bu\u010di\u0173 teikiamoms paslaugoms, siekiant pritraukti daugiau rurist\u0173. Ta\u010diau vie\u0161bu\u010di\u0173 kainos nesuma\u017e\u0117jo.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "Galvoti reikia ir apie savo ainius, koki\u0105 \u017dem\u0119 jiems paliksim.",
            "9": "Svarbu bausm\u0117s nei\u0161vengiamumas, o ne bausm\u0117s dydis.",
            "10": "Asmens pavard\u0117 yra labiau tapatyb\u0119 nustatanti informacija, o ne kalb\u0105 identifikuojanti.",
            "11": "",
            "12": "Kai yra tokios demografin\u0117s tendencijos  (ma\u017e\u0117ja gimstamumas ir auga vidutin\u0117 gyvenimo trukm\u0117), gali atsitikti taip, kaip kituose Vakar\u0173 valstyb\u0117se ( nustatomos kvotos koki\u0173 profesij\u0173 imigrantai pageidaujami).",
            "13": "\u0160is atsakymas n\u0117ra vienareik\u0161mis taip ar ne. Daugeliu atveju kriminalin\u0117s \u017evalgybos metodai padeda kovoti tiek su organizuotu nusikalstamumu, tiek su terorizmu, kurie neturi tautyb\u0117s.",
            "14": "Visuomen\u0117s pilieti\u0161kumas turi \u012fvairias i\u0161rai\u0161kos formas. (Ne tik mitingai, piketai, bet ir internetas, media,socialiniai tinklai, peticijos).",
            "15": "",
            "16": "Akivaizdus blogas Brazilijos pavyzdys su Ziko viruso gr\u0117sme ir aborto draudimu.",
            "17": "",
            "18": "Turi b\u016bti paisoma tarptautini\u0173 susitarim\u0173. Ir to galima reikalauti per atitinkamas tarptautines institucijas.Ta\u010diau ne\u012fmanoma nurodin\u0117ti kitai valstybei.",
            "19": "Apskritai draudimai n\u0117ra geriausia i\u0161eitis.",
            "20": "",
            "21": "V\u0117l nevienareik\u0161mis klausimas.Tauta , o ir mano \u0161eima labai nukent\u0117jo nuo soviet\u0173 vald\u017eios vykdom\u0173 represij\u0173. Tai nei\u0161matuojama skriauda.",
            "22": "Vien finansavimu ir karini\u0173 paj\u0117gumo didinimo nepakanka. Demokratija, pilieti\u0161kumas ir patrioti\u0161kumas b\u016btini palydovai. Pvz. 1940 m. nedemoratinis re\u017eimas nei\u0161driso pasiprie\u0161inti okupacijai ir aneksijai.",
            "23": "",
            "24": "II pasaulinio karo pabaigos data skirtingai suvokiama Rytuose ir Vakaruose.",
            "25": "",
            "26": "Dabar yra 9 i\u0161imtys , kada asmuo gali tur\u0117ti ir Lietuvos, ir kitos valstyb\u0117s pilietyb\u0119. Norint prapl\u0117sti dvigubos pilietyb\u0117s atvejus, reikia visos Tautos privalomojo referendumo pritarimo.",
            "27": "",
            "28": "ES",
            "29": "Pasaulio moko, kad tokiais atvejais susiklosto dvipartin\u0117 sistema. Pvz., JAV ir D.Britanija. I\u0161 kitos pus\u0117s rinkim\u0173 vienmanda\u010di\u0173 apygardose atvej\u0173 lieka neatstovaujam\u0173 apie pus\u0119 rink\u0117j\u0173 bals\u0173. Ta\u010diau tai nerei\u0161kia, kad reikia tobulinti rinkim\u0173 sistem\u0105.",
            "30": "Seimo ir Respublikos Prezidento rinkim\u0173 atveju neabejotinai."
        }
    },
    {
        "name": "Juras Po\u017eela",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "136",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 3,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "J\u016brat\u0117 Zailskien\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1230",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 0,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 0,
            "14": 4,
            "15": 0,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 0,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 0,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 0
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Sunku pasakyti, ko buvo daugiau \u2013 naudos, ar \u017ealos.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Bet \u0161aukimas turi b\u016bti ai\u0161kiai reglamentuotas - pvz. po vidurin\u0117s mokyklos (ar sulaukus18\u201319)",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Justas Pankauskas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "254",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 1,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Labai abstraktus teiginys",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Netikslus klausimas",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "Konservatori\u0173 balsais priimtas \u012fstatymas, kurie patys jo nevykd\u0117",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Per bankin\u0119 sistem\u0105 balsavimas turi vykti"
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stutis Vilkauskas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "295",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 2,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Lijana Kairien\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1224",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 0,
            "19": 4,
            "20": 0,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 0,
            "25": 1,
            "26": 0,
            "27": 0,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Tiesiogin\u0117s koreliacijos tarp MMA didinimo ir verslo s\u0105lyg\u0173 bloginimo n\u0117ra. Klausimas nekorekti\u0161kas. Europos komisijos i\u0161vadose pa\u017eymima, kad Lietuvoje atlyginimai yra per ma\u017ei",
            "2": "Socialinei paramai ir paslaugoms reikalingas kitoks biud\u017eeto perskirstymas, o ne mokes\u010di\u0173 didinimas. V\u0117lgi \u2013 apie kokius mokes\u010dius kalbame? PVM, akciz\u0105, GMP ar pelno, turto?",
            "3": "Vie\u0161ajame sektoriuje turi dirbti kompetentingi \u017emon\u0117s, tuomet j\u0173 reik\u0117s ma\u017eiau",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika n\u0117ra vienintelis arba pagrindinis kriz\u0117s \u012fveikimo \u012frankis",
            "5": "Arba didinti bazinius dyd\u017eius (pensij\u0173, atlyginim\u0173)",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Klausimas nekorekti\u0161kas: reikia skirti bausmes u\u017e nusikaltimus, kurie skirstomi \u012f sunkius, nesunkius ir t.t., o ne nusikalt\u0117liams",
            "10": "Kod\u0117l tik vadinamosios \u201elenki\u0161kos\u201c raid\u0117s? Jeigu leisti, tai jau visas lotyni\u0161kojo raidyno pagrindu atsiradusias raides \u2013 balsius su umliautais, rateliais stogeliais, priebalsius su nosin\u0117m ir t.t.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Protesto akcijos \u2013 viena i\u0161 demokratin\u0117s valstyb\u0117s aprai\u0161k\u0173",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Reik\u0117t\u0173 i\u0161braukti jas i\u0161 kult\u016bros paveldo s\u0105ra\u0161o",
            "18": "K\u0105 rei\u0161kia visomis priemon\u0117mis?",
            "19": "\u012estatymu jau u\u017edrausta",
            "20": "Lietuva turi b\u016bti solidari su kitomis ES valstyb\u0117mis",
            "21": "Labai vertinu to meto \u0161vietimo ir mokslo kokyb\u0119",
            "22": "Tai yra Lietuvos \u012fsipareigojimas NATO",
            "23": "",
            "24": "Jeigu kit\u0173 ES \u0161ali\u0173 atstovai nevyksta, tai ir Lietuvai nereik\u0117t\u0173",
            "25": "Manau, kad tur\u0117tume tur\u0117ti profesionali\u0105 kariuomen\u0119 ir stiprinti savanori\u0173 paj\u0117gas",
            "26": "",
            "27": "Sunku pasverti, reikia tiksliai paskai\u010diuoti",
            "28": "B\u016bdami ES nariais turime b\u016bti solidar\u016bs su kitomis valstyb\u0117mis ir dalintis ne tik g\u0117ryb\u0117mis, bet ir sunkumais",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Lina Kujalyt\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1227",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 0,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 0,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 0,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "MMA regionuose gali b\u016bti skirtinga",
            "2": "Reikia pl\u0117sti mokestin\u0119 baz\u0119",
            "3": "Prioriteto tvarka \u2013 administravimo srityje",
            "4": "",
            "5": "\u012eplaukos neb\u016btinai ma\u017e\u0117s",
            "6": "Ypating\u0105 d\u0117mes\u012f reikia skirti monoplijoms",
            "7": "Garantijas atleid\u017eiamiems darbuotojams turi pasidalinti verslas per garantin\u012f fond\u0105 ir valstyb\u0117",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Didesn\u0119 \u017eal\u0105 jau padar\u0117 klaviat\u016br\u0173 raidynas",
            "11": "",
            "12": "I\u0161 kai kuri\u0173 \u0161ali\u0173 - taip",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Pilietyb\u0117 rei\u0161kia ir pareigas savo \u0161aliai",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Pasisakau u\u017e galimyb\u0119 rink\u0117jui rinktis \u201esavo Seim\u0105\u201c i\u0161 vis\u0173 kandidat\u0173 s\u0105ra\u0161\u0173",
            "30": "Neskaidrumo galima i\u0161vengti"
        }
    },
    {
        "name": "Mantas Vara\u0161ka",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "792",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 4,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Atlyginimo didinimas tur\u0117t\u0173 b\u016bti didinamas laikinai aukojant SODROS mokes\u010dius",
            "2": "Mokes\u010diau turi b\u016bti ne didinami, o artinami prie savivaldybi\u0173",
            "3": "Vie\u0161asis sektorius pagal savo kiekyb\u0119 yra neefektyvus, pagal gyventoj\u0173 skai\u010di\u0173 - perteklinis",
            "4": "",
            "5": "\u012eplaukas didins augantis vartojimas",
            "6": "Valstyb\u0117 privalo palaikyti vietos gamintojus",
            "7": "Darbuotoj\u0173 atleidimo problemas sprend\u017eia ne kodeksai, bet darbdavi\u0173 po\u017ei\u016briai \u012f darbuotojus",
            "8": "Papildomos i\u0161laidos reik\u0161 param\u0105 naujoms technologijoms",
            "9": "Svarbiau yra u\u017etikrinti, jog nuteistasis bausm\u0117s metu atliks darbus visuomenei",
            "10": "Lietuviai gali tur\u0117ti \u017d ar \u0160 Rusijos ar Lenkijos pasuose?",
            "11": "Alkoholio vartojimas yra ne visuomen\u0117s nelaimingumo prie\u017eastis, o jo pasekm\u0117",
            "12": "Nekvalifikuoti imigrantai neturi prid\u0117tin\u0117s vert\u0117s",
            "13": "Valstyb\u0117s prie\u0161ai yra ne jos pilie\u010diai.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Apskritai tai neesminis klausimas",
            "18": "Pav\u0117luota id\u0117ja, kuri\u0105 reik\u0117jo kelti prie\u0161 4 metus",
            "19": "",
            "20": "Lietuvos sankcijos Rusijai neturi esminio poveikio jos ekonomikai",
            "21": "Taip, jei kalbame tik apie infrastrukt\u016br\u0105",
            "22": "Kai finansavimas buvo ma\u017eas, santyki\u0173 tai nepagerino",
            "23": "Tai jau pav\u0117luotas klausimas",
            "24": "Kiekviena \u0161alis yra laisva apsispr\u0119sti d\u0117l toki\u0173 min\u0117jim\u0173.",
            "25": "Tarnyba ugdo atsakomyb\u0119",
            "26": "",
            "27": "Pra\u0117jus pereinamajam laikotarpiui, ypa\u010d paslaug\u0173 kainos tapo neadekva\u010diomis pajamoms",
            "28": "Viskas priklauso nuo pab\u0117g\u0117li\u0173 motyvacijos ir j\u0173 integracijos s\u0105lyg\u0173",
            "29": "Tai n\u0117ra esmin\u0117 astovavimo kokyb\u0117s s\u0105lyga",
            "30": "Tai nedidins neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizikos"
        }
    },
    {
        "name": "Margarita Jankauskait\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "991",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 0,
            "10": 4,
            "11": 0,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 0,
            "18": 0,
            "19": 0,
            "20": 2,
            "21": 0,
            "22": 0,
            "23": 0,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Klausiama darant prielaid\u0105, kad atlyginim\u0173 didinimas kenkia verslui ir visus verslus (stamb\u0173 ir mikro) suplakant \u012f vien\u0105. Stambus ir vidutinis verslas pelnu turi dalintis su darbo j\u0117ga, mok\u0117damas orius atlyginimus",
            "2": "Mokes\u010di\u0173 sistema tur\u0117t\u0173 b\u016bti per\u017ei\u016br\u0117ta, kad didesnis kr\u016bvis tekt\u0173 turto, o ne darbo j\u0117gos apmokestinimui",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Reik\u0117t\u0173 gerai pasverti, kurie mokestiniai instrumentai turi did\u017eiausi\u0105 teigiam\u0105 poveik\u012f ma\u017einant turtin\u0119 visuomen\u0117s segregacij\u0105",
            "6": "Reguliavimas tur\u0117t\u0173 b\u016bti subalansuotas, nes kuo daugiau laisvos rinkos, tuo daugiau ekonomini\u0173 krizi\u0173, kurios skaud\u017eiausiai paveikia ma\u017eesnes pajamas turin\u010dius \u017emones (visuomen\u0117s daugum\u0105)",
            "7": "Atleidimo s\u0105lygos turi u\u017etikrinti abiej\u0173 pusi\u0173 teises. Ta\u010diau darbuotojai yra labiau pa\u017eeid\u017eiama pus\u0117, tod\u0117l tur\u0117t\u0173 b\u016bti u\u017etikrinama, kad \u017emogaus atleidimo i\u0161 darbo prie\u017eastis b\u016bt\u0173 tik nekompetencija ar nusi\u017eengimas taisykl\u0117ms",
            "8": "Gamtin\u0117s aplinkos tvarumas yra pamatin\u0117 m\u016bs\u0173 i\u0161likimo s\u0105lyga, \u012f tai b\u016btina investuoti",
            "9": "Per daug abstraktus teiginys, \u012f kur\u012f sud\u0117tinga atsakyti. Bausmi\u0173 grie\u017etinimas neb\u016btinai suma\u017eina nusikalstamum\u0105 \u2013 svarbiau u\u017etikrinti bausm\u0117s nei\u0161vengiamum\u0105",
            "10": "Nieko blogo nenutiks, jei min\u0117tos raid\u0117s atsiras dokument\u0173 \u012fra\u0161uose",
            "11": "Jo vartojimas bendrai tur\u0117t\u0173 b\u016bti ma\u017einamas",
            "12": "Migracija yra objektyvus \u0161iuolaikin\u0117s visuomen\u0117s procesas, kur\u012f reikia konstruktyviai valdyti, o ne stabdyti",
            "13": "Kai ki\u0161amasi \u012f privat\u0173 gyvenim\u0105, kyla did\u0117l\u0119 piktnaud\u017eiavimo gr\u0117sm\u0117 prisidengiant visuomen\u0117s saugumo argumentais",
            "14": "Galimyb\u0117 rengti vie\u0161as protesto akcijas yra vienas i\u0161 pamatini\u0173 demokratijos svert\u0173; vald\u017eia tur\u0117t\u0173 vengti sprendim\u0173, kurie varyt\u0173 \u017emones \u012f gatves",
            "15": "Teis\u0117 \u012f \u0161eim\u0105 yra pamatin\u0117 \u017emogaus teis\u0117",
            "16": "Embrionas -neatsiejama moters k\u016bno dalis, tod\u0117l teis\u0117s apsispr\u0119sti d\u0117l n\u0117\u0161tumo nutraukimo ribojimas reik\u0161t\u0173 jos asmens vientisumo nepaisym\u0105 ir k\u016bno nusavinim\u0105",
            "17": "Artefakt\u0173 naikinimas liudija apie traumin\u012f negeb\u0117jim\u0105 integruoti istorin\u0117s praeities",
            "18": "\u012etampos tarp kaimynini\u0173 valstybi\u0173 didinimas n\u0117ra protingiausias diplomatinis sprendimas",
            "19": "Manau, kad Lietuvos visuomen\u0117je ji jau nebeturi simbolin\u0117s reik\u0161m\u0117s",
            "20": "",
            "21": "Tai \u2013 m\u016bs\u0173 istorijos dalis, kuri\u0105 tur\u0117tume ne neigti, o perm\u0105styti",
            "22": "Didesn\u012f susir\u016bpinim\u0105 kelia tai, kad karo i\u0161laid\u0173 didinimas ma\u017eina socialin\u0117ms reikm\u0117ms b\u016btin\u0105 biud\u017eet\u0105",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Manau, kad profesionalai geriau u\u017etikrint\u0173 saugum\u0105",
            "26": "Jeigu asmuo n\u0117ra padar\u0119s nusikaltim\u0173 prie\u0161 LT",
            "27": "",
            "28": "Privalome laikytis solidarumo princip\u0173",
            "29": "Tai apribot\u0173 rink\u0117j\u0173 teis\u0119 rinktis",
            "30": "Nemanau, kad neskaidrumo b\u016bt\u0173 daugiau"
        }
    },
    {
        "name": "Marija Au\u0161rin\u0117 Pavilionien\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "69",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 1,
            "20": 2,
            "21": 1,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Tai-istorija, jos neu\u017edrausi",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Reikia laikytis solidarumo principo",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Mindaugas Janulionis",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1242",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "MMA turi atitikti apie 40 proc. vidutinio \u0161alies darbo u\u017emokes\u010dio. Tod\u0117l pirmiausia svarbu orientuotis \u012f vidutinio darbo u\u017emokes\u010dio did\u0117jim\u0105.",
            "2": "\u0160iuo metu Lietuvoje galima didinti tik prabangos ir aplinkosaugos mokes\u010dius, tai yra NT, automobili\u0173, ekologijos.",
            "3": "Suma\u017e\u0117jus vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010diui valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 skai\u010dius nema\u017e\u0117t\u0173. Tiesiog esantys specialistai tur\u0117t\u0173 dirbti efektyviau.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Tik tuo atveju, jei valstyb\u0117 gal\u0117t\u0173 pasir\u016bpinti atleistais darbuotojais, kol ie\u0161koma naujo darbo.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Prie\u0161ingai: turime stengtis i\u0161naudoti atvykstan\u010di\u0105 darbo j\u0117g\u0105 ir protus.",
            "13": "Pilie\u010di\u0173 pokalbio gali b\u016bti klausomasi tik leidus Teismui.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Ta\u010diau ma\u017e\u0117jant gyventoj\u0173 skai\u010diui, der\u0117t\u0173 ma\u017einti ir Seimo nari\u0173 skai\u010di\u0173.",
            "30": "Ta\u010diau b\u016btina u\u017etikrinti saugum\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Modesta Petrauskait\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1228",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 0,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 0,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 0,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Orinta Leiput\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "949",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Ma\u017einti darbo j\u0117gos apmok\u0119stinim\u0105 ir didinti kapitalo ir aplink\u0105 tausojan\u010dius mokes\u010dius",
            "3": "Vie\u0161ojo sektori\u0173 reik\u0117t\u0173 optimizuoti, bet ne valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 s\u0105skaita. D\u0117l IT galima ma\u017einti biurokratijos aparat\u0105",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Manau, kad tarnybos tur\u0117t\u0173 labai atsakingai dirbti ir \u017ei\u016br\u0117ti, kad imigracija nekelt\u0173 abejoni\u0173 d\u0117l saugumo",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Lietuva turi visomis priemon\u0117mis, pasitelkus ir ES reikalauti didesnio kokyb\u0117s ir saugumo garantij\u0173",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Laisvoje \u0161alyje mes b\u016btume tur\u0117j\u0119 didesn\u0119 pa\u017eang\u0105 ir laimingesnius \u017emones.",
            "22": "",
            "23": "Be \u0161iai dienai nematau galimybi\u0173",
            "24": "",
            "25": "Jeigu b\u016bt\u0173 kitokia geopolitin\u0117 situacija, tai saky\u010diau, kad reikt\u0173 atsisakyti ir pakakt\u0173 savanori\u0161kas tarnybos ir profesionalios kariuomen\u0117s",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Tai tur\u0117t\u0173 b\u016bti deryb\u0173 objektas",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ram\u016bnas Burokas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "946",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 1,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rasa Budbergyt\u0117",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1261",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 4,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rolandas Zuoza",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1259",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Sergejus  Tichomirovas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1218",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 0,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 3,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimalios algos didinimas nerei\u0161kia verslo s\u0105lyg\u0173 bloginimo. Minimali alga tur\u0117t\u0173 b\u016bti didinama atsi\u017evelgiant \u012f vidutinio darbo u\u017emokes\u010dio poky\u010dius Lietuvoje.",
            "2": "\u0160uo metu ikur kas svarbiau optimizuoti esamus finansinius ir \u017emogi\u0161kuosius resursus, reikalingus opiausiems socialiniams klausimams spr\u0119sti",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "Lietuva turi b\u016bti nuosekli: \u0161alis, kuri yra okupavusi kitos nepriklausomos valstyb\u0117s teritorij\u0105, negali tik\u0117tis nuolaid\u0173.",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "N\u0117ra joki\u0173 objektyvi\u0173 duomen\u0173, leid\u017eian\u010di\u0173 teigti, kad internetinis balsavimas didint\u0173 neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizik\u0105"
        }
    },
    {
        "name": "Tomas Martinaitis",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1221",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 1,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 4,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Neturi b\u016bti draud\u017eiama? Sunku suprasti teigin\u012f. A\u0161 manau, kad simbolika tur\u0117t\u0173 b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Sunku suprasti teigin\u012f. A\u0161 manau, kad ES turi teis\u0119 nustatyti pab\u0117g\u0117li\u0173 kvotas",
            "29": "Kokia alternatyva? Suprantu, kad \u0161is klausimas skirtas i\u0161siai\u0161kinti ar pritariate pasi\u016blimui atsisakyti daugiamandat\u0117s balsavimo.",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vidas Mikalauskas",
        "party": "Lietuvos socialdemokrat\u0173 partija",
        "person_id": "1408",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Aleksandra Minajeva",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1392",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Arminas Mockevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1014",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 3,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga n\u0117ra vienintelis rodiklis, kuris pagerina \u017emoni\u0173 gyvenim\u0105, tod\u0117l smarkus jos didinimas n\u0117ra vienintel\u0117 priemon\u0117.",
            "2": "Didinant mokes\u010dius tam tikriems produktams, pvz. nesveikiems produktams, alkoholiui, tabakui, mes ma\u017einsime t\u0173 produkt\u0173 vartojim\u0105 ir tuo pa\u010diu ma\u017einsime socialin\u0117s paramos poreik\u012f, tod\u0117l kitus mokes\u010dius gal\u0117sime ma\u017einti ir taip skatinti \u017emoni\u0173 verslum\u0105.",
            "3": "Darbuotoj\u0173 skai\u010dius ne visada parodo darbo efektyvum\u0105, galima paslaugas teikti pasitelkiant verslo arba nevyriausybini\u0173 organizacij\u0173 pagalba.",
            "4": "Ekonomin\u0117 kriz\u0117 yra dvejopa, jeigu krenta BVP negalima ver\u017etis dir\u017e\u0173, jei yra hyperinfliacijos kriz\u0117, tada b\u016btina ver\u017etis dir\u017eus",
            "5": "Mano nuomone sveikatai palankiems maisto produktams b\u016btina suma\u017einti PVM, o kenksmingiems galima ir padidinti.",
            "6": "Laisva rinka yra labai svarbi ir tam, kad ji i\u0161 tikr\u0173j\u0173 veikt\u0173 valstyb\u0117 turi nustatyti tam tikras taisykles, pvz. neleisti skatinti vartoti tam tikr\u0173 produkt\u0173 arba apriboti tam tikr\u0105 veikl\u0105",
            "7": "Nesaugumo jausmas ma\u017eina darbuotoj\u0173 ir visos ekonomikos efektyvum\u0105, tod\u0117l b\u016btina i\u0161laikyti balans\u0105 tarp, kad b\u016bt\u0173 u\u017etikrintos ir darbuotojo ir darbdavio teis\u0117s",
            "8": "\u017dem\u0117 yra viena ir mums visiems reikia ja r\u016bpintis.",
            "9": "Bausm\u0117s ypa\u010d ekonominiams ir \u017eiauriems nusikalt\u0117liams turi b\u016bti grie\u017etinamos.",
            "10": "Bet tik antrame paso lape.",
            "11": "Be joki\u0173 abejoni\u0173",
            "12": "\u017dmoni\u0173 jud\u0117jimas netur\u0117t\u0173 b\u016bti labai ribojamas, patys vykstame \u012f Norvegij\u0105 u\u017esidirbti.",
            "13": "Kartais reikia leisti \u012fra\u0161in\u0117ti pokalbius, nes tai b\u016btina atskleisti nusikaltimams",
            "14": "Ribojimas labai s\u0105lyginis ir to netur\u0117t\u0173 b\u016bti per da\u017enai taikios protesto akcijos netur\u0117t\u0173 b\u016bti ribojamos.",
            "15": "Partneryst\u0117 homoseksualioms poroms b\u016btina leisti sudaryti, nes kitu atveju ne\u012fmanoma apginti silpnesn\u0117s pus\u0117s.",
            "16": "\u017dmogaus gyvyb\u0117 turi b\u016bti apginta, nes tai yra svarbiausia vertyb\u0117.",
            "17": "\u017dmon\u0117s jau priprato prie naujo tilto \u012fvaizd\u017eio ir sovietinis palikimas gali b\u016bti saugomas ir kitose vietose.",
            "18": "Atomin\u0117 elektrin\u0117 \u0161alia Vilniaus kelia gr\u0117sm\u0119 tiek m\u016bs\u0173 gyvybei, sveikatai tiek nacionaliniam saugumui.",
            "19": "Kai kuri simbolika yra niekuo nesusijusi su Soviet\u0173 s\u0105junga, tiesiog sovietai j\u0105 pasiskolino i\u0161 kit\u0173 kult\u016br\u0173, tod\u0117l ne visi simboliai turi b\u016bti draud\u017eiami.",
            "20": "Agresija neturi b\u016bti toleruojama.",
            "21": "Nemanau, kad priespauda gali duoti naudos, ta\u010diau kiekviena patirtis turi savo plius\u0173. Mes dabar esame atsparesni propogandai.",
            "22": "Po \u012fvyki\u0173 Kryme mes turime b\u016bti pasireng\u0119.",
            "23": "Manau, kad Lietuva turi siekti, kad Rusija pripa\u017eint\u0173 \u017eal\u0105, suma netur\u0117t\u0173 b\u016bti tokia svarbi, svarbiau yra pripa\u017einimas ir po to galima kalb\u0117ti apie ka\u017ekok\u012f bendradarbiavim\u0105.",
            "24": "Kai bus atlyginta \u017eala, tada bus galima kalb\u0117ti.",
            "25": "Profesionali kariuomen\u0117 nedav\u0117 savo rezultat\u0173, tod\u0117l bent \u0161iuo metu \u0161auktini\u0173 kariuomen\u0117 b\u016btina.",
            "26": "Tai m\u016bs\u0173 pilie\u010diai ir mes turime sudaryti jiems teis\u0119 tur\u0117ti ir Lietuvos pilietyb\u0119, pasaulis pasikeit\u0117 jis dabar kaip niekada globalus.",
            "27": "Euro \u012fvedimui buvo nepasiruo\u0161ta, tod\u0117l jis tur\u0117jo daugiau neigiam\u0173 pasekmi\u0173, verslininkai per greitai pasinaudojo \u017emoni\u0173 susipainiojimu. Tr\u016bko grie\u017etesn\u0117s kontrol\u0117s d\u0117l pereinamojo laikotarpio.",
            "28": "Mes esame ES nariai ir mes patys dalyvaujame sprendim\u0173 pri\u0117mime ir manau, kad karo pab\u0117g\u0117liams mes visi turime pad\u0117ti.",
            "29": "Galb\u016bt reik\u0117t\u0173 ma\u017einti Seimo nari\u0173 skai\u010di\u0173, kuris patenka s\u0105ra\u0161o b\u016bdu, ta\u010diau vien tik vienmandat\u0117se i\u0161rinkti Seimo nariai nespr\u0119st\u0173 problemos, jei norime keisti sistem\u0105, reik\u0117t\u0173 padaryti labai didel\u0119 analiz\u0119 ir tyrimus su mokslo bendruomene.",
            "30": "Visi\u0161kai pritariu, nes \u0161iuo metu taip pat yra didel\u0117 neskaidrumo rizika, mano nuomone internetinis balsavimas su tam tikromis technologijomis pad\u0117t\u0173 padidinti skaidrum\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Ar\u016bnas Gra\u017eulis",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1327",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Tiek minimalus, tiek ir vidutinis atlyginimas Lietuvoje yra vienas ma\u017eiausi\u0173 Europos S\u0105jungoje. Tai, beje, yra ir viena pagrindini\u0173 emigracijos i\u0161 Lietuvos prie\u017eas\u010di\u0173.",
            "2": "Lietuvos biud\u017eetas sudaro ma\u017eiausi\u0105 dal\u012f nuo \u0161alies BVP lyginant su visomis ES valstyb\u0117mis nar\u0117mis. Tai rodo, jog galimybi\u0173 didinti \u0161alies dalyvavim\u0105 perskirstyme yra labai daug.\r\nKartu svarbu u\u017etikrinti, kad perskirstymo didinimas netapt\u0173 savitiksliu, o s\u0105lygot\u0173 geresnes vie\u0161\u0105sias paslaugas.",
            "3": "Prie\u0161 pradedant bet kokias iniciatyvas vie\u0161ajame sektoriuje, reikt\u0173 \u012fvertinti jo efektyvum\u0105 ir reformas orientuoti \u012f konkre\u010di\u0173 \u012fstaig\u0173 veiklos efektyvumo didinim\u0105, o ne abstrakt\u0173 biurokrat\u0173 procento atleidim\u0105.\r\nTai, kad yra rezervo administracini\u0173 i\u0161laid\u0173 ma\u017einimui iliustruoja faktas, jog Lietuvos skiriama i\u0161laid\u0173 dalis valstyb\u0117s administracijos i\u0161laikymui yra viena did\u017eiausi\u0173 visoje ES.",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika buvo ideologi\u0161kai motyvuotas \u017eingsnis, kuriuo tuometin\u0117 vyriausyb\u0117 siek\u0117 parodyti savo sugeb\u0117jim\u0105 tvarkytis, nepriklausomai nuo u\u017esienio donor\u0173. Turint omenyje tai, jog s\u0105lygos, kurias tarptautiniai donorai i\u0161k\u0117l\u0117 Latvijai i\u0161 esm\u0117s nesiskyr\u0117 nuo Lietuvos savanori\u0161kai \u012fgyvendint\u0173 priemoni\u0173, 2008 m. kriz\u0117s atveju i\u0161mintingiau b\u016bt\u0173 buv\u0119 keiptis tarptautin\u0117s paramos. \r\nTa\u010diau \u0161i i\u0161vada n\u0117ra universali, kiekvienos kriz\u0117s atveju reikia \u012fvertinti visus galimus \u012fvertinti  veiksnius ir tik tada priimti sprendim\u0105 nesivadovaujant ideologin\u0117mis kli\u0161\u0117mis.",
            "5": "PVM pagrindiniams maisto produktams klausimas turi du komponentus - mokestin\u012f ir socialin\u012f. \u017di\u016brint i\u0161 socialin\u0117s pus\u0117s, mokes\u010di\u0173 b\u016btiniausiems maisto produktams ma\u017einimas b\u016bt\u0173 teisingas valstyb\u0117s \u017eingsnis savo pilie\u010di\u0173, apie tre\u010ddalis kuri\u0173 gyvena ties skurdo riba, at\u017evilgiu.\r\n\u017di\u016brint i\u0161 mokestin\u0117s pus\u0117s, Lietuva \u0161iuo metu pralaimi konkurencin\u0119 kov\u0105 ma\u017eesnius mokes\u010dius \u0161ioms prek\u0117ms taikantiems kaimynams, pas kuriuos apsiperka \u017eenkli dalis Lietuvos pirk\u0117j\u0173. Mokes\u010di\u0173 ma\u017einimas gali b\u016bti efektyvia priemone juos parsivilioti \u012f Lietuvos parduotuves. Be to, pajamos i\u0161 PVM u\u017e b\u016btiniausias maisto prekes n\u0117ra tiek didel\u0117s, kad mokes\u010dio suma\u017einimas ir j\u012f seksiantis paklausos augimas \u017eenkliau atsiliept\u0173 biud\u017eeto rodikliams.",
            "6": "Valstyb\u0117s reguliavimo pastangos ekonomikoje paprastai duoda daugiau \u017ealos nei naudos. \r\nKit\u0105 vertus, egzistuoja sektoriai, kuriuose reguliavimas yra b\u016btinas, ta\u010diau jo apimtis turi b\u016bti pagrind\u017eiama vie\u0161uoju interesu ar kitais konkre\u010diais tikslais.",
            "7": "Darbuotoj\u0173 apsauga Lietuvoje yra pakankamai auk\u0161to lygio, tod\u0117l siekiant auk\u0161tesnio \u0161alies konkurencingumo ir ekonomikos augimo rodikli\u0173 \u0161is apsaugos lygis gali b\u016bti \u0161iek tiek suma\u017eintas.",
            "8": "Klimato kaitos padarini\u0173 \u0161velninimas ir pats m\u0117ginimas stabdyti klimato kait\u0105 bet kuriuo atveju reikalauja i\u0161laid\u0173. Ta\u010diau neinvestuojant \u012f klimato kaitos \u0161velninimo ir prisitaikymo prie jos priemones, ilgesn\u0117je perspektyvoje tik\u0117tina, kad teks kur kas daugiau i\u0161leisti gamtini\u0173 katastrof\u0173 padarini\u0173 \u0161alinimui.",
            "9": "Klausimas yra pernelyg abstraktus ir nepaliekantis vietos konstruktyviame atsakymui. Penitencin\u0117s sistemos pagrindu turi tapti ne bausmi\u0173 grie\u017etinimas, o bausm\u0117s nei\u0161vengiamumo skatinimas.",
            "10": "Egzistuoja apie 200 lotyn\u0173 ab\u0117c\u0117l\u0117s pagrindu suformuot\u0173 raid\u017ei\u0173. leidus asmens dokumentuose naudoti \u0161ias tris, nurodytas pavyzdyje, nat\u016braliai kilt\u0173 klausimas, kod\u0117l yra diskriminuojamos kitos lotyn\u0173 ab\u0117c\u0117l\u0117s pagrindu sukurtos raid\u0117s. \r\nProblemos sprendimo variantu yra papildomas lapas pase \/ atskiras laukelis kitame, kortel\u0117s tipo asmens dokumente, kuriame, asmens pageidavimu b\u016bt\u0173 papildomai u\u017era\u0161omas jo vardas jo pageidaujamais lotyni\u0161ko pagrindo ra\u0161menimis.",
            "11": "Prekybos alkoholiu ribojimas pateisinamas kaip laikina priemon\u0117, skirta bent keleto met\u0173 laikotarpiui, ir taikytina atsi\u017evelgiant \u012f auk\u0161tus alkoholio suvartojimo ir rastus sveikatos rodiklius.",
            "12": "Imigracija savaime n\u0117ra blogis. Tinkamai integruoti imigrantai gali \u017eenkliai prisid\u0117ti prie \u0161alies ekonominio ir kult\u016brinio gyvenimo.\r\nImigracijos ribojimo klausim\u0105 galima kelti tik tada, kai bus turima reali\u0173 \u012frodym\u0173 d\u0117l integracijos nes\u0117kmi\u0173, potencialios gr\u0117sm\u0117s valstyb\u0117s saugumui, santvarkai, pilie\u010di\u0173 gerovei.",
            "13": "Lietuvos Respublikos konstitucija gina pilie\u010di\u0173 teis\u0119 \u012f asmeninio gyvenimo privatum\u0105. \r\nBet kokie \u0161io principo pa\u017eeidimai gali b\u016bti daromi tik teismo sprendimu, pra\u0161an\u010diajai pusei pateikus pagr\u012fstus \u012ftarimus. Kitu atveju rizikuojame ne tik pa\u017eeidin\u0117ti pamatines pilie\u010di\u0173 teises, bet ir supana\u0161\u0117ti su m\u016bs\u0173 \u0161alies rytiniais kaimynais.",
            "14": "Pilie\u010di\u0173 teis\u0119 \u012f vie\u0161us taikius susib\u016brimus garantuoja Lietuvos Respublikos konstitucija. \u0160ios teis\u0117s ribojimas galimas tik tokiu atveju, kai \u0161aliai gr\u0119si akivaizdus i\u0161orinis pavojus. Bet koks platesnis teis\u0117s riboti taikius pilie\u010di\u0173 susib\u016brimus taikymas rei\u0161kia gr\u012f\u017eim\u0105 prie autoritarini\u0173 ir totalitarini\u0173 re\u017eim\u0173 tradicij\u0173.",
            "15": "Lietuvos Respublikos pilie\u010diams,  pageidaujantiems gyventi kartu, vesti bendr\u0105 \u016bk\u012f, ta\u010diau neatitinkantiems \u0161eimos apibr\u0117\u017eimo turi b\u016bti u\u017etikrinamos teis\u0117s \u012f bendr\u0105 turto valdym\u0105 ir kitos socialin\u0117s teis\u0117s, kylan\u010dios i\u0161 gyvenimo kartu (paveld\u0117jimo teis\u0117, teis\u0117 gauti informacij\u0105 susirgus ir pan.). \u0160i\u0105 problem\u0105 i\u0161spr\u0119st\u0173 partneryst\u0117s instituto \u012fteisinimas, j\u012f ai\u0161kiai atskiriant nuo tradicin\u0117s \u0161eimos.",
            "16": "Absoliutus abort\u0173 draudimas yra beprasmis, ypa\u010d dabartiniame pasaulyje.\r\nVietoje perteklinio \u0161io klausimo reguliavimo valstyb\u0117 geriau tur\u0117t\u0173 pasir\u016bpinti prie\u017eas\u010di\u0173 vedan\u010di\u0173 iki \u0161io klausimos, \u0161alinimu bei socialin\u0117s apsaugos priemon\u0117mis, kurios pad\u0117t\u0173 u\u017etikrinti, kad visi vaikai b\u016bt\u0173 laukiami.",
            "17": "Atsi\u017evelgiant \u012f didel\u012f visuomen\u0117s jautrum\u0105 \u0161iuo klausimu, geriausiai b\u016bt\u0173 surengti referendum\u0105, bent jau Vilniaus miesto ribose. Tam, kad i\u0161vengti perteklini\u0173 i\u0161laid\u0173, referendum\u0105 geriausiai b\u016bt\u0173 susieti su rinkimais. Tokiu b\u016bdu b\u016bt\u0173 ne tik u\u017etikrintas auk\u0161tesnis rink\u0117j\u0173 aktyvumas rinkimuose, bet ir efektyviai \u012fvertinta visuomen\u0117s nuomon\u0117 bei pa\u0161alinta erdv\u0117 spekuliacijoms.",
            "18": "Baltarusijos AE statyba Astrave - tiek d\u0117l pasirinkto statybos b\u016bdo (elektrin\u0117 statoma ant kalvos, reaktoriai au\u0161inami Neries vandeniu, kuris \u012f vir\u0161\u0173 keliamas elektrin\u0117s siurbliais, kas rei\u0161kia, kad siurbli\u0173 gedimo atveju elektrin\u0117 automati\u0161kai susidurs su au\u0161inimo ir gaisro gesinimo sunkumais), statybos vietos (seismi\u0161kai nestabili zona), statybos vietos pasirinkimo (ignoruojant tarptautiniu mastu priimtas proced\u016bras) bei paties fakto diegti nesaugias elektros gamybos technologijas kelia tiesiogin\u0119 gr\u0117sm\u0119 \u017eenkliai daliai Lietuvos pilie\u010di\u0173. Toki\u0105 statyb\u0105 laikyti agresija b\u016bt\u0173 pertekline reakcija, ta\u010diau bet kuriuo atveju tai yra nedraugi\u0161kas Baltarusijos veiksmas, kuris nusipelno deramo atsako.",
            "19": "Dabartinis sovietin\u0117s ir nacistin\u0117s simbolikos naudojimo Lietuvoje reguliavimas, kai j\u0105 leid\u017eiama naudoti tik mokslo tikslais, yra labai gerai subalansuotas ir gal\u0117t\u0173 b\u016bti pavyzd\u017eiu daugeliui \u0161ali\u0173.",
            "20": "",
            "21": "M\u0117ginimai vertinti sovietme\u010dio naud\u0105 yra tik teorin\u0117s spekuliacijos, nes ne\u012fmanoma palyginti su laisvos Lietuvos raidos teiktomis galimyb\u0117mis. Lyginant su pana\u0161ioje pad\u0117tyje prie\u0161 kar\u0105 buvusia Suomija, teigti, kad sovietmetis Lietuvai dav\u0117 ap\u010diuopiamos naudos, negalima.",
            "22": "Valstyb\u0117s gynyba yra valstyb\u0117s vidaus reikalas.",
            "23": "Kalb\u0117ti \u0161iuo klausimu Rusija akivaizd\u017eiai n\u0117ra pasirengusi, ta\u010diau tai nekliudo Lietuvai nuolat kelti okupacijos klausim\u0105, kaip moralin\u012f argument\u0105. Turint omenyje praktin\u0117s politikos sumetimus, vietoje kompensacijos pakakt\u0173 oficialaus Rusijos Federacijos vadovo atsipra\u0161ymo ar bent jau apgailestavimo d\u0117l RF pirmtak\u0117s \u012fvykdyt\u0173 nusikaltim\u0173, paskelbto jo (kol kas sunkiai \u012fsivaizduojamo) vizito Lietuvoje metu LR Seime.",
            "24": "Lietuvos vadovai gegu\u017e\u0117s 9-osios parade Maskvoje dalyvauti tur\u0117t\u0173 tik po to, kai Rusija objektyviai \u012fvertint\u0173 Lietuvai ir kitoms SSRS okupuotoms \u0161alims padaryt\u0105 \u017eal\u0105, kaip SSRS teisi\u0173 ir pareig\u0173 per\u0117m\u0117ja atsipra\u0161yt\u0173 bei atsisakyt\u0173 agresyvios imperialistin\u0117s retorikos buvusi\u0173 SSRS auk\u0173 at\u017evilgiu, o pats paradas nustot\u0173 b\u016bti ideologine komunistinio re\u017eimo ir jo nusikaltim\u0173  pateisinimo priemone, o tapt\u0173 totalitarini\u0173 XX a. re\u017eim\u0173 auk\u0173 pagerbimo ir kaltinink\u0173 susitaikymo su aukomis formatu.",
            "25": "\u0160auktini\u0173 kariuomen\u0117s atsisakymo eksperimentas pra\u0117jusio de\u0161imtme\u010dio viduryje vos ne automati\u0161kai i\u0161\u0161auk\u0117 \u017eenkl\u0173 \u0161alies gynybinio potencialo ma\u017e\u0117jim\u0105, s\u0105lygot\u0105 nedidel\u0117s profesionalios armijos atsiradimo, kuri galimo konflikto atveju neb\u016bt\u0173 gal\u0117jusi tik\u0117tis jokios pagalbos, vis\u0173 pirma d\u0117l fakti\u0161kai neegzistuojan\u010dio rezervo.\r\nEsamoje geopolitin\u0117je aplinkoje - tiek d\u0117l agresyvi\u0173 kaimyn\u0173, tiek ir d\u0117l \u012fsipareigojim\u0173 s\u0105jungininkams tai yra neatsakingumas, kurios Lietuva negali sau leisti.",
            "26": "",
            "27": "Kol kas yra sunku pilnai \u012fvertinti euro \u012fvedimo pasekmes. Euro \u012fvedimo vertinimas tik pagal padid\u0117jusias kainas yra trumparegi\u0161kas, nors labai populiarus menkiau ekonomika besidomin\u010dioje \u0161alies gyventoj\u0173 dalyje. Kit\u0105 vertus, kalb\u0117ti vien tik apie teigiamas euro \u012fvedimo pasekmes yra lygiai taip pat trumparegi\u0161ka, nepaisant j\u0173 teigiamo poveikio \u0161alies \u012fvaizd\u017eiui, finansini\u0173 transakcij\u0173 ka\u0161tams ir kitoms \u016bkio sritims.",
            "28": "Klausimas suformuluotas neteisingai. Lietuva yra ES nar\u0117 ir turi balso teis\u0119 visais ES politikos klausimais. Tokiais kaip i\u0161or\u0117s politika ir vidaus saugumas - turi netgi veto teis\u0119, kaip ir bet kuri kita nar\u0117. Tod\u0117l teisi\u0161kai ES i\u0161 ties\u0173 neturi teis\u0117s nustatin\u0117ti pab\u0117g\u0117li\u0173 pri\u0117mimo kvot\u0173. Ta\u010diau dabartin\u0117 pab\u0117g\u0117li\u0173 kriz\u0117 yra ne tiek ES kompetencij\u0173 klausimo problema, o precedentas, kuriuo vadovaujantis ateityje bus sprend\u017eiamos pana\u0161ios kriz\u0117s. Pasirinktas pab\u0117g\u0117li\u0173 pri\u0117mimo kvot\u0173 pasiskirstymo principas, kai valstyb\u0117s nar\u0117s susitar\u0117 kiek kuri gali priimti pab\u0117g\u0117li\u0173 atspindi ES, kaip nuolatini\u0173 deryb\u0173 erdv\u0117s dvasi\u0105 bei principus.",
            "29": "Si\u016blymas yra atvirai populistinis. Nepaisant visuomen\u0117s nusivylimo politin\u0117mis partijomis, jos yra mechanizmas, galintis u\u017etikrinti politikos nuoseklum\u0105. Lietuvoje jau keliuose Seimo rinkimuose neblogai pasirodo politin\u0117s j\u0117gos, suformuotos i\u0161 \u012fvairi\u0173 politikos \u201e\u017evaig\u017ed\u017ei\u0173\u201c, kurios rinkimuose dalyvauja be konkre\u010dios politin\u0117s programos ir ai\u0161kiai apibr\u0117\u017et\u0173, pamatuojam\u0173 tiksl\u0173, ir, kaip rodo porinkimin\u0117 patirtis, paprastai nesugeba parodyti joki\u0173 \u017eenklesni\u0173 rezultat\u0173. \r\nDabartin\u0117 politini\u0173 partij\u0173 veiklos tradicija, u\u017etikrinanti pastovius politinius postus tai pa\u010diai asmen\u0173 grupei, nesugeban\u010diai pasi\u016blyti efektyvesni\u0173 i\u0161kilusi\u0173 problem\u0173 sprendim\u0173, taip pat n\u0117ra itin sveikintina, ta\u010diau jos bent turi potencial\u0105 suteikti ideologin\u012f stubur\u0105 \u0161alies politikai, ypa\u010d kait\u0173 kartos rezultate.\r\nEsu \u012fsitikin\u0119s, kad dabartinis mi\u0161rus modelis yra optimalus.",
            "30": "Balsavimas internetu - politinis sprendimas, valstyb\u0117s modernumo po\u017eymis.\r\nBalsavimo rinkimuose saugumo ir s\u0105\u017einingumo u\u017etikrinimas - technin\u0117 u\u017eduotis, kurios \u012fgyvendinimu turi u\u017esiimti technin\u0117 valstybin\u0117 agent\u016bra -  Vyriausioji rinkim\u0173 komisija, padedama teis\u0117saugos institucij\u0173."
        }
    },
    {
        "name": "Arvydas Nekro\u0161ius",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1325",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Dal\u012f paslaug\u0173 b\u016btina perkelti \u012f elektronin\u0119 erdv\u0119. Tad paslaug\u0173 skai\u010dius netur\u0117tu suma\u017e\u0117ti.",
            "4": "Racionalus turim\u0173 l\u0117\u0161\u0173 panaudojimas turi b\u016bti valstyb\u0117s prioritetas.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Asta Kubilien\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1290",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Pabloginus verslo s\u0105lygas, dar labiau suma\u017e\u0117s biud\u017eeto pajamos. Ji turi b\u016bti didinama skatinant BVP augim\u0105 ir kitais b\u016bdais.",
            "2": "Siekiamyb\u0117 tur\u0117t\u0173 b\u016bti noras u\u017esidirbti, o ne bet kokia kaina siekti socialin\u0117s paramos. Reikia keisti po\u017ei\u016br\u012f.",
            "3": "Paslaug\u0173 teikimas n\u0117ra tiesiogiai proporcingas valstyb\u0117s tarnautoj\u0173 skai\u010diui. Reik\u0117t\u0173 sekti Est\u0173 pavyzd\u017eiu.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Nes kai kurios yra neadekva\u010dios padarytai \u017ealai.",
            "10": "Papildomame puslapyje.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Tik i\u0161skirtiniais (pvz.: u\u017etikrinant visuomen\u0117s saugum\u0105) atvejais.",
            "15": "Kiekvienas \u017emogus gali gyventi su kuo nori ir kaip nori, bet \u0160eim\u0105 kuria vyras ir moteris \u012fsipareigodami. Partneryst\u0117 \u2013 bandymas pateisinti savo nenor\u0105 (ar nesugeb\u0117jim\u0105) \u012fsipareigoti.",
            "16": "Esu prie\u0161 \u017ealojim\u0105 ir \u017eudym\u0105 sav\u0119s ir kit\u0173. Tur\u0117t\u0173 b\u016bti apibr\u0117\u017eti i\u0161skirtiniai atvejai (pvz.: pavojus pa\u010dios moters gyvybei). Abortas n\u0117ra kontracepcija.",
            "17": "Tai istorija (skausminga) ir j\u0173 vieta Gr\u016bto parke",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama kaip ir fa\u0161istin\u0117.",
            "20": "",
            "21": "Kaip matuosim. Atsveria baisesni dalykai.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Seimo nari\u0173 tur\u0117t\u0173 b\u016bti 101 narys. 71 tur\u0117t\u0173 b\u016bti renkamas vienmandat\u0117se apygardose, kiti pagal s\u0105ra\u0161us. Antraip nebelikt\u0173 politini\u0173 partij\u0173.",
            "30": "\u0160is b\u016bdas (tinkamai pasirengus) didina neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizik\u0105 tiek kiek ir kiti b\u016bdai."
        }
    },
    {
        "name": "Audron\u0117 Jankuvien\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1412",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Aurelijus Veryga",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1321",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Birut\u0117 Jatautait\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1393",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 2,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Reikia siekti,kad darbdaviai mok\u0117t\u0173 darbuotojams j\u0173 kvalifikacij\u0105, geb\u0117jimus ir \u017einias atitinkan\u010dius atlyginimus. Progresiniai moke\u010diai - irgi gera i\u0173\u0161eitis.",
            "2": "Tikrai svarstytini mokes\u010diai, kuriuos rekomenduoja Lietuvoai OECD organizacija (nekilnojamojo turto, prabangos ir kt.). Ma\u017einti nelegali\u0105 prekyb\u0105 ir nelegal\u0173 darb\u0105, taip surenkant daugiau mokes\u010di\u0173, kurie leist\u0173 padidinti paslaug\u0173 kiek\u012f ir gerinti kokyb\u0119. Daugiau socialini\u0173 paslaug\u0173 perduoti teikti nevyriausybibniam sektoriui, kuris yra lankstesnis, operatyvesnis, nors neb\u016btinai tur\u0117t\u0173 b\u016bti pigesnis u\u017e valstybini\u0173 institucij\u0173 teikiamas paslaugas. Socialin\u0119 param\u0105 skirti toki\u0105, kuri nedemotyvuot\u0173 dirbti ir i\u0161gyventi norin\u010dius asmenis ar \u0161eimas.",
            "3": "Valstyb\u0117s sektori\u0173 \u017eymiai suma\u017einus, ilgainiui rast\u0173si pinig\u0173 valstyb\u0117s teikiamoms paslaugoms, kurias s\u0117kmingai perimt\u0173 nevyriausybinis arba\/ir verslo sektoriai.",
            "4": "Latvijos pavyzdys rodo, kad protingas skolinimasis ir tinkamu laiku yra geresn\u0117 i\u0161eitis nei \"dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi\" politika.",
            "5": "A\u0161 u\u017e lygias s\u0105lygas rinkoje. Tiesa \"lygiava\" versle, ekonomikoje, vargu ar \u012fmanoma. Ta\u010diau reikia sudaryti galimybes konkurencijai (ir maisto produkt\u0173 gamintojams\"), o d\u0117l to ir \u012fplaukos nesum\u0117t\u0173 - ju smulkus verslas savo mokes\u010dius sumok\u0117t\u0173 mainais u\u017e nekonkurencing\u0173 produkt\u0173 suma\u017eint\u0105 PVM.",
            "6": "Taip, ta\u010diau valstyb\u0117 turi u\u017etikrinti lygias galimybes, teising\u0105 konkurencij\u0105, lengv\u0105 verslo administravim\u0105.",
            "7": "\u012emon\u0117s turi tur\u0117ti galimyb\u0119 lengvai atleisti darbuotojus, kurie neatitinka \u012fmon\u0117s poreiki\u0173 arba d\u0117l \u012fmon\u0117s besikei\u010dian\u010di\u0173i technologini\u0173 proces\u0173, arba d\u0117l j\u0173 ekonomin\u0117s situacijos. Ta\u010diau atleidimas turi b\u016bti s\u0105\u017einingas atleid\u017eiam\u0173 darbuotoj\u0173 at\u017evilgiu, t.y., galb\u016bt jiems pasi\u016blant greit\u0105 persikvalifikavim\u0105 arba tobulinimosi kursus.",
            "8": "Be abejon\u0117s. Juk negalime gyventi pagal princip\u0105 - \"po man\u0119s, kad ir tvanas!\". Tikiriausiai, visos kitos kartos po m\u016bs\u0173 - taip pat tur\u0117s investuoti ne tik \u012f klimato kaitos problemos sprendim\u0105, bet ir \u012f kitus i\u0161kylan\u010dius force majeur i\u0161\u0161\u016bkius.",
            "9": "Bausm\u0117s turi \u017emones demotyvuoti v\u0117l nusikalsti arba \"i\u0161mokti pamok\u0105\". \u017dinoma, negalima pamir\u0161ti sveiko proto, nes nusikaltimas nusikaltimui nelyhgus. Ypa\u010d grie\u017etai pasisakau d\u0117l bausmi\u0173 u\u017e nusikalbimus d\u0117l girtumo, apsvaigimo alkoholiu ir  pan.",
            "10": "Gal pakakt\u0173, jei tos raid\u0117s b\u016bt\u0173 leid\u017eiamos tik paso antrame lape arba atitinkamai ID kortel\u0117je \u0161alia lietuvi\u0161kos pavard\u0117s ra\u0161ant pavard\u0119 ir lotyni\u0161kais ra\u0161menimis. Kita vertus, juk lietuviai Amerikoje nereikalauja, kad j\u0173 pavard\u0117s b\u016bt\u0173 ra\u0161omos su liketuvi\u0161kais ra\u0161menimis. Galiausiai, \u0161is klausimas - ne pirmaeilis valstybei. Jei leidimas nelietuvi\u0161k\u0173 ra\u0161men\u0173 laikinai pagerint\u0173 politin\u0119 situacij\u0105 su kaimynine valstybe (Lenkija), tai gal ir galima nusileisti.",
            "11": "Taip, taip, taip. Tik specializuotose parduotuv\u0117se (ne prekybos centr\u0173 u\u017ekampiuose, po\u017eemiuiose ir pan.), kurias ir rasti b\u016bt\u0173 sunku, o ir \u012f jas \u012feiti b\u016bt\u0173 nedr\u0105su, nepatogu (jaunimui, arba jau \"\u012fkau\u0161usiems\" asmenims.",
            "12": "Nemanau, kad turim vaidinti, jog labai stabdom, nes \u012f Lietuv\u0105 ir \u0161iaip jau kol kas nelabai imigrantai ver\u017eiasi.",
            "13": "Priklausomai nuo to, kas \u0161iame klausime laikoma \"visuomen\u0117s saugumu\". Many\u010diau, kad pokalbi\u0173 klausymasis ir pana\u0161\u016bs apribojimai galimi tik gr\u0119sian\u010dio terorizmo atvejais.",
            "14": "Protesto akcijos - demokratin\u0117s visuomen\u0117s dalis. Tokii\u0173 akcij\u0173 negaloi drausti, bet joms organizuoti turi b\u016bti nustatytos ai\u0161kios taisykl\u0117s, jei reikia, atitinkamos institucijos turi pri\u017ei\u016br\u0117ti j\u0173 vykdym\u0105. U\u017e taisykli\u0173 pa\u017eeidim\u0105 akcij\u0173 metu, organizatoriams turi b\u016bti ai\u0161kios pasekm\u0117s (ir baud\u017eiamosios, ir administracin\u0117s). Visuomen\u0117 turi teis\u0119 matyti ir gird\u0117i, kas ir kuo yra nepatenkiknti, pritarti arba nepritarti, steb\u0117ti arba ne, dalyvauti jose arba nedalyvauti.",
            "15": "Mano asmenin\u0117 nuomon\u0117 - taip. Ta\u010diau mano partijos pozicija - ne, pasisakoma u\u017e vyro ir \u017emonos \u0161eimos institut\u0105.",
            "16": "Moteris turi teis\u0119 spr\u0119sti d\u0117l tik u\u017esimezgusios gyvyb\u0117s - j\u0105 saugoti, ar ne. Neturime teis\u0117s to neleisti tol,kol nesugebame gimusi\u0173 vaik\u0173, jaunuoli\u0173 apginti, saugoti, sveikai auginti...",
            "17": "B\u016bt\u0173 geriau, kad tos skulp\u016bros rast\u0173 viet\u0105 priva\u010diame muziejuje. Tilto jos nepuo\u0161\u0117, nors u\u017esienie\u010diams gal ir atrod\u0117 egzoti\u0161kai.",
            "18": "Jau vien d\u0117l to, kad neturime informacijos apie vykdom\u0173 darb\u0173 kokyb\u0119. \u017dinome (gird\u0117jau i\u0161 EK pareig\u016bn\u0173), kad \u012franga (ir hard ir soft) ir IT technologijos - rusi\u0161kos. Neb\u016btinai blogos, kad rusi\u0161kos, bet nepatikimos tol, kol apie jas vie\u0161ai nedeklaruojama, neleid\u017eiama su darbais ir visa kuo kitu Astrave susipa\u017einti ES institucij\u0173 ar kit\u0173 \u0161ali\u0173 (jei joms b\u016bt\u0173 \u012fdomu) atstovams.",
            "19": "Sovietin\u0117 simbolilka turi b\u016bti draud\u017eiama. Prekyba antikvariatuose - lai vyksta.",
            "20": "Verslas gali ie\u0161koti rink\u0173 kituose kontinentuose. et Rusijai pataikauti ir draugi\u0161kai su ja prekiauti - negarbinga.",
            "21": "Taip, bet ir stat\u0117, ir gamyklose dirbo - Lietuvos \u017emon\u0117s. I\u0161imtis - Ignalina. Jei sovietai neb\u016bt\u0173 Lietuvos okupav\u0119, tai Lietuva pati b\u016bt\u0173 ir sta\u010diusi, ir geriau pasta\u010diusi....",
            "22": "Santykiai su Rusija gali b\u016bti blogi, bet blogiau nei okupacijos metais - nebebus. A\u0161 tikiu, kad tai nepasikartos. Taigi, n\u0117ra ko bijote. Bet b\u016bti pasiruo\u0161usiems apsiginti - PRIVALOME. Taigi, du procentus gynybai skirti turime.",
            "23": "Nors ir nerealu, kad Rusija sutikt\u0173 bet \u0161imtadal\u012f kokios nors pra\u0161omos sumos atlyginti.",
            "24": "Ne! Santykius \"\u0161ildyti\" galima diplomatin\u0117mis priemon\u0117mis, kult\u016brini\u0173 main\u0173 projektais ir pan.",
            "25": "Ne.",
            "26": "Kod\u0117l nenorime sav\u0173 pilie\u010di\u0173?",
            "27": "Neigiamos pasekm\u0117s - laikinos.",
            "28": "Tikriausiai neturi teis\u0117s to daryti vienai Lietuvai. Ta\u010diau jei kvotos nustatomos visoms ES \u0161alims, Lietuva - negali b\u016bti i\u0161imtis. I\u0161 ES turime ne tik g\u0117rio laukti, bet ir prisid\u0117ti prie bendr\u0173 problem\u0173 sprendimo. Tik taip mes b\u016bsime stipr\u016bs.",
            "29": "Nes kandidatai-b\u016bsimi Seimo nariai negali \u012fsipareigoti tik konkre\u010diai apygardai - juk Seimo nari\u0173 pareigos kitos nei \u012f savivaldyb\u0117s tarby\u0105 i\u0161rinkto nario. Skirtingi dalykai.",
            "30": "Internetins balsaviomas u\u017etikrint\u0173 didesn\u012f aktyvum\u0105. Gal prad\u0117ti galima b\u016bti nuo galimyb\u0117s balsuoti ir internetu, ir \u012fprastiniu b\u016bdu. Ta\u010diau ateityje technologijos turi laim\u0117ti. Neskaidrumo atvejams turi b8ti numatytos demotyvuojan2iai auik6tos baudos, pvz., bandymas tai kandidatams tur\u0117t\u0173 atimti teis\u0119 ateityje apskritai dalyvauti kokiuose nors rinkimuose. Be to, reikia ugdyti pilie\u010di\u0173 s\u0105moningum\u0105, s\u0105\u017einingum\u0105. Tai -  misija \u012fmanoma."
        }
    },
    {
        "name": "Bronius Markauskas",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1326",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dainius Gai\u017eauskas",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1390",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dovil\u0117 \u0160akalien\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1272",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Ta\u010diau minimali alga turi b\u016bti mokama s\u0105\u017einingai \u2013 tik u\u017e nekvalifikuot\u0105 darb\u0105, tad \u017emoni\u0173, gaunan\u010di\u0173 minimali\u0105 alg\u0105 skai\u010dius turi suma\u017e\u0117ti kelis kartus. Turi b\u016bti keliamos algos visuose sektoriuose ir stiprinami darbuotoj\u0173 kolektyvini\u0173 deryb\u0173 geb\u0117jimai.",
            "2": "Mokes\u010diai ir taip yra dideli, problema \u2013 prastas bei nekompetentingas esam\u0173 resurs\u0173 administravimas bei korupcija.",
            "3": "Daugel\u012f paslaug\u0173 jau dabar teikia nevyriausybin\u0117s organizacijos \u2013 efektyviau, lanks\u010diau, pigiau. Tad paslaug\u0173 skai\u010dius nenukent\u0117s.",
            "4": "Dir\u017eai buvo suver\u017eti absoliu\u010diai nesolidariai \u2013 labiausiai nukent\u0117jo tie, kuriems ir taip buvo sunku: \u0161eimos, ypatingai vieni\u0161i t\u0117vai, senjorai, ne\u012fgalieji, vaikai.",
            "5": "PVM maisto produktams tur\u0117t\u0173 b\u016bti pakeistas pagal visuomen\u0117s sveikata besir\u016bpinan\u010di\u0173 valstybi\u0173 pavyzd\u012f: minimalus ar nulinis PVM dar\u017eov\u0117ms, vaisiams, nerafinuot\u0173 milt\u0173 produktams ir kitam sveikam maistui, tuo tarpu \u017eenkliai padidintas PVM neigiam\u0105 poveik\u012f visuomen\u0117s (ypa\u010d vaik\u0173) sveikatai darantiems produktams \u2013 gazuotiems g\u0117rimams su didele cukraus koncentracija, bulvi\u0173 tra\u0161ku\u010diams ir kt.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "\u0160iuo metu Lietuvoje laisv\u0117s at\u0117mimo bausm\u0117s ilgis ir taikymo da\u017enis did\u017eiausi Europoje. Problema yra neadekvat\u016bs sprendimai, kai netinkamai kvalifikuojamos nusikalstamos veikos prie\u0161 vaikus ir d\u0117l to skiriamos neadekva\u010diai ma\u017eos bausm\u0117s, tuo tarpu taikomos maksimalios bausm\u0117s u\u017e visuomenei realaus pavojaus nekelian\u010dias veikas. Taip pat bausm\u0117s u\u017e korupcij\u0105 realiai yra teorin\u0117s \u2013 kiek iki \u0161iol buvo nuteista valstyb\u0117s l\u0117\u0161as i\u0161\u0161vais\u010diusi\u0173 ar i\u0161plovusi\u0173 asmen\u0173?",
            "10": "Lotyni\u0161k\u0173 ra\u0161men\u0173 naudojimas ra\u0161ant asmens vard\u0105 ir pavard\u0119 neturi jokios \u012ftakos bendrin\u0117s lietuvi\u0173 kalbos turiniui ar tapatybei. \u017dmogaus teis\u0117 \u012f vard\u0105 apima teis\u0119 \u012f vardo u\u017era\u0161ym\u0105 b\u016btent taip, kaip jis yra tariamas \u2013 tod\u0117l pa\u017eeisti \u017emogaus teis\u0119 d\u0117l tariamo pavojaus lietuvi\u0173 kalbai ir kult\u016brai yra neproporcingas prigimtin\u0117s \u017emogaus teis\u0117s ribojimas.",
            "11": "Pasaulio sveikatos organizacijos ilgame\u010diai tyrimai rodo, kad tai efektyvi priemon\u0117 tiek ma\u017einant vaik\u0173 pri\u0117jim\u0105 prie alkoholio, tiek ma\u017einant priklausomyb\u0117s nuo alkoholio lyg\u012f visuomen\u0117je. Norintys i\u0161gerti taur\u0119 vyno gali nuva\u017eiuoti \u012f tam skirt\u0105 parduotuv\u0119, jei jau\u010dia atsakomyb\u0119 u\u017e Lietuvos vaikus.",
            "12": "Protingas imigracijos valdymas, laikantis solidarumo ir \u017emogi\u0161kumo princip\u0173, ta\u010diau \u012fvertinant realias valstyb\u0117s galimybes bei poreikius.",
            "13": "Deja, kai kurie korupciniai nusikaltimai negali b\u016bti i\u0161ai\u0161kinti kitais b\u016bdais kaip tik taikant asmens priva\u010dios komunikacijos steb\u0117jim\u0105.",
            "14": "Taiki\u0173 susirinkim\u0173 laisv\u0117 yra pamatin\u0117 demokratin\u0117s valstyb\u0117s vertyb\u0117.",
            "15": "Lietuvos ratifikuota Europos \u017emogaus teisi\u0173 konvencija bei Lygi\u0173 galimybi\u0173 \u012fstatymas numato draudim\u0105 diskriminuoti d\u0117l lytin\u0117s orientacijos, tad draudimas teisi\u0161kai \u012fforminti tos pa\u010dios lyties por\u0173 santykius pa\u017eeid\u017eia j\u0173 teises. Esu susituokusi su tuo pa\u010diu vyru beveik du de\u0161imtme\u010dius, vyro ir moters sudaroma \u0161eima yra valstyb\u0117s i\u0161likimo pagrindas, ta\u010diau neturime teis\u0117s ignoruoti ir diskriminuoti kitoki\u0173 nei mes.",
            "16": "Geriausias b\u016bdas ginti u\u017esimezgusi\u0105 gyvyb\u0119 \u2013 pad\u0117ti toms moterims, kurios nedr\u012fsta gimdyti d\u0117l patiriamo smurto ir skurdo; suma\u017einti neplanuot\u0173 n\u0117\u0161tum\u0173 skai\u010di\u0173 prieinamomis kontraceptin\u0117mis priemon\u0117mis bei sveiku, holistiniu lytiniu \u0161vietimu.",
            "17": "Gr\u016bto parkas yra pakankama istorin\u0117s atminties vieta \u2013 nenoriu \u017ei\u016br\u0117ti \u012f re\u017eimo, kuris kalino ir tr\u0117m\u0117 mano \u0161eim\u0105, reliktus kasdien.",
            "18": "Grie\u017etos sankcijos Baltarusijai gali pad\u0117ti pasodinti juos prie deryb\u0173 stalo.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "I\u0161\u017eudyta, \u012fkalinta ir i\u0161tremta inteligentija ir \u016bkininkija, su\u017ealota visuomen\u0117s psichika nepateisina \u0161io re\u017eimo niekaip ir niekada. Stokholmo sindromas gali paai\u0161kinti nostalgij\u0105 okupantui. Na, arba t\u0173, kurie buvo stribai ar smagiai jaut\u0117si b\u016bdami proletarais, spjaudan\u010diais \u012f veid\u0105 inteligentui.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Visuotinis karinis parengimas, \u0161aukiant vyrus ir moteris leist\u0173 visai valstybei b\u016bti geriau pasiruo\u0161us ir nepasiduoti, kaip tai jau vien\u0105syk padar\u0117me. Karas b\u016bt\u0173 blogiausia, kas gali nutikti \u2013 bet mes turime b\u016bti pasiruo\u0161\u0119, kaip kad namuose \u012frengiame prie\u0161gaisrin\u0119 sistem\u0105, nors ir neplanuojame gaisro.",
            "26": "Mes esame ma\u017eyt\u0117 \u0161alis, ma\u017eyt\u0117 Tauta \u2013 kiekvienas lietuvis, kur jis beb\u016bt\u0173, yra ir turi b\u016bti reikalingas Lietuvai.",
            "27": "Deja, kain\u0173 kilim\u0105 pajuto visi, i\u0161skyrus bankuose dirban\u010dius \u017eymius finans\u0173 ekspertus.",
            "28": "Tokie klausimai turi b\u016bti sprend\u017eiami pa\u010dios valstyb\u0117s, realiai vertinant savo paj\u0117gumus. \u012e valt\u012f \u012fsodinus 100 \u017emoni\u0173 \u2013 pask\u0119s visi, tuo tarpu 10 \u017emoni\u0173 gali i\u0161plaukti, tad nors pasirinkimas gali b\u016bti itin sud\u0117tingas morali\u0161kai, visgi reikia spr\u0119sti realisti\u0161kai.",
            "29": "Kiekvienas pilietis nori \u017einoti koks konkretus \u017emogus dirbs visuomen\u0117s labui, juolab visose partijose nei\u0161vengiamai akivaizd\u016bs nuomoni\u0173 ir pozicij\u0173 skirtumai, tad b\u016bt\u0173 kur kas logi\u0161kiau balsuoti u\u017e konkret\u0173 \u017emog\u0173 su jo konkre\u010dia patirtimi, \u017einiomis, nuostatomis.",
            "30": "Vienareik\u0161mi\u0161kai u\u017e. Visose Europos \u0161alyse, kur n\u0117ra prievol\u0117s balsuoti, vis ma\u017eiau rink\u0117j\u0173 ateina prie balsad\u0117\u017ei\u0173. Ten, kur \u012fvestas balsavimas internetu \u2013 skai\u010diai stabilizuojasi. Pavyzd\u017eiui, Estijoje rink\u0117j\u0173 aktyvumas padid\u0117jo 2-3%. Lietuvoje balsuoja vis ma\u017eiau \u017emoni\u0173, taip pat akivaizdus elektorato nereprezentatyvumas \u2013 balsuoja neproporcingai ma\u017eai jaun\u0173 rink\u0117j\u0173, labai apsunkintas \u017emoni\u0173 su negalia bei u\u017esienio lietuvi\u0173 balsavimas. Turime pus\u0119 milijono \u017emoni\u0173, kuriems balsavimas internetu atvert\u0173 reali\u0105 galimyb\u0119 pareik\u0161ti savo vali\u0105 rinkimuose, taigi \u2013 tiesiogiai \u012ftakoti kokia politika Lietuvoje bus formuojama, kaip keisis pa\u010di\u0173 rink\u0117j\u0173 gyvenimai.\r\n\r\nPagrindin\u0117 kritika \u2013 balsavimo slaptumas. Primenu, kad kai kurios gyventoj\u0173 grup\u0117s \u0161iandien jo apskritai neturi. Aklieji ir silpnaregiai negali balsuoti slaptai, Brailio ra\u0161tu biuleteni\u0173 n\u0117ra, tad \u0161alia turi b\u016bti \u017emogus. Balsuojant internetu b\u016bt\u0173 galimyb\u0117 jiems tai daryti slaptai. I\u0161 esm\u0117s internetin\u0117s balsavimo sistemos silpnoji grandis \u2013 pats rink\u0117jas. Niekas negali garantuoti, kad \u0161alia kompiuterio nestov\u0117s balso pirk\u0117jas. Lygiai kaip ir niekas negali garantuoti, kad rink\u0117jas kabinoje nepadarys biuletenio nuotraukos ir neatsiims savo 30 sidabrini\u0173 pateik\u0119s \u012frodym\u0105 pirk\u0117jui. Beje, internetinio balsavimo atveju saugumas netgi didesnis \u2013 nes u\u017eskaitomas paskutinis balsas, taigi, i\u0161\u0117jus pirk\u0117jui rink\u0117jas gali perbalsuoti i\u0161 naujo. Arba ateiti gyvai ir nubalsuoti popieriniu biuleteniu, kaip kad daroma dabar."
        }
    },
    {
        "name": "Guoda Burokien\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1396",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jonas Jarutis",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "896",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Daugiau u\u017edirbantys tur\u0117t\u0173 mok\u0117ti didesnius mokes\u010dius",
            "3": "",
            "4": "Ekonominei krizei \u012fveikti reikia naudoti visas priemones: ir skolinim\u0105si ir dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politik\u0105...",
            "5": "",
            "6": "I\u0161skyrus nat\u016bralias monopolijas; \u0161iluma, vandens tiekimas, elektra",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Taip pat reikia taikyti modernias bausm\u0117s atlikimo priemones, tokias kaip elektronin\u0117s apyrank\u0117s apykoj\u0117s. Tai \u017eenkliai suma\u017eint\u0173 i\u0161laidas.",
            "10": "Gal\u0117t\u0173 b\u016bti ra\u0161oma tik papildomame paso lape. Kaip kompromisas.",
            "11": "",
            "12": "Pirmoje vietoje turi b\u016bti Lietuvos pilie\u010di\u0173 gerov\u0117 ir saugumas.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Per daug d\u0117mesio \u0161iai problemai. Ir apskritai, vargu ar \u010dia problema",
            "18": "T\u0105 problem\u0105 reikia kelti per tarptautines ES institucijas. Tai netur\u0117t\u0173 skamb\u0117ti tik i\u0161 Lietuvos l\u016bp\u0173. Su kaimynais reikia sugyventi.",
            "19": "",
            "20": "Klausimas derinamas su ES valstyb\u0117mis",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "Tu\u0161\u010dias politikavimas",
            "24": "Nemanau, kad dalyvavimas pagerint\u0173 santykius",
            "25": "Profesionali kariuomen\u0117 ir visuomen\u0117s patriotinis pradinis karinis pasirengimas",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "Lietuvos Konstitucijoje u\u017efiksuota ma\u017eoritarin\u0117 ir proporcin\u0117 rinkim\u0173 sistemos kai pus\u0117 Seimo nari\u0173 renkama tiesiogiai, o kita pus\u0117 pagal partinius s\u0105ra\u0161us u\u017etikrina galimyb\u0119 kiekvienam pilie\u010diui b\u016bti i\u0161rinktam, o proporcin\u0117 sistema partij\u0173 veiklos, kaip demokratijos garanto. Kalb\u0117ti galima b\u016bt\u0173 apie Seimo nari\u0173 skai\u010diaus ma\u017einim\u0105 d\u0117l Lietuvos gyventoj\u0173 skai\u010diaus suma\u017e\u0117jimo.",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Justas D\u017eiugelis",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1352",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stutis Ma\u017eeika",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1019",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Lauras Stacevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1403",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Martynas Norbutas",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1063",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 1,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Dalis vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 tur\u0117t\u0173 b\u016bti perduota nevyriausybin\u0117ms organizacijoms, kurioms u\u017e j\u0173 teikim\u0105 b\u016bt\u0173 numatytas finansavimas.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Skulpt\u016bros yra istorijos dalis. Ragin\u010diau \u0161alia j\u0173 pakabinti informacin\u0119 lent\u0105 ir nurodyti kod\u0117l jos buvo pastatytos, k\u0105 jos simbolizuoja ir kok\u012f laikmet\u012f ir ideologij\u0105 atspindi.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "L\u0117\u0161os gynybai privalo b\u016bti leid\u017eiamos labai atsakingai.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Euro \u012fvedimas leido pasinaudoti proga ir padidinti paslaug\u0173, preki\u0173 kainas. O tai dar labiau pablogino skurd\u017eiai gyvenan\u010di\u0173 ir jaun\u0173 \u0161eim\u0173 gyvenimo s\u0105lygas. Kita vertus - suma\u017e\u0117jo \u012fmokos u\u017e paskolas, sutaupyta d\u0117l ma\u017eesnio poreikio konvertuoti valiut\u0105.",
            "28": "",
            "29": "Ta\u010diau Seimo nari\u0173 tur\u0117t\u0173 suma\u017e\u0117ti iki 101.",
            "30": "Jau dabar yra priemoni\u0173, kurios gal\u0117t\u0173 suma\u017einti galimas rizikas."
        }
    },
    {
        "name": "Paulius Zavi\u0161a",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1329",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ram\u016bnas Karbauskis",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1068",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rima Ba\u0161kien\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "184",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Saulius Skvernelis",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1296",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Tomas Baku\u010dionis",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "225",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Nelygu, kuriuos mokes\u010dius",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Jokios garantijos, kad suma\u017einus PVM i\u0161 to nepasipelnys gamintojai ir pardav\u0117jai, o vartotojai v\u0117l liks su \u201enosimi\u201c",
            "6": "",
            "7": "Verslo s\u0105lygas vis\u0173 pirma gerina palanki ir lanksti mokestin\u0117 aplinka, slaidri politika, ma\u017eesn\u0117 biurokratija, o ne darbuotoj\u0173 atleidimo galimyb\u0117s kaip tokios.",
            "8": "... bet reikia tur\u0117ti omeny, kad Lietuvos ekonomika generuoja labai ne\u017eym\u0173 kiek\u012f CO2, lyginant su did\u017eiosiomis pasaulio ekonomikomis",
            "9": "Baud\u017eiamosios teis\u0117s mokslininkai teigia, kad didesn\u012f preventyv\u0173 poveik\u012f turi ne bausm\u0117s grie\u017etumas, o jos nei\u0161vengiamumas. Be to, \u017ei\u016brint u\u017e kokius nusikaltimus.",
            "10": "...Bet eikia tur\u0117ti omeny geopolitin\u012f kontkest\u0105 ir santykius su Lenkija, kaip strateginiu partneru.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Priklausomai nuo to, kaip suprasime \u201evisuomen\u0117s saugm\u0105\u201c",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": ",,,bet tokiu atveju tekt\u0173 apsispr\u0119sti, kas tuos kandidatus kelt\u0173 \u2013 partijos?, vietos bendruomen\u0117s, o gal privataus verslo \u012fmon\u0117s, pvz. MAXIMA .lt? Reikalinga b\u016bt\u0173 esmin\u0117 parlamento strukt\u016brin\u0117 reforma.",
            "30": "Rink\u0117j\u0173 valios i\u0161kreipimas arba eliminavimas yra vienas did\u017eiausi\u0173 pavoj\u0173 demokratinei santvarkai"
        }
    },
    {
        "name": "Tomas Tomilinas",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1037",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 1,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 1,
            "17": 2,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Nepritariu abort\u0173 draudimui, ta\u010diau manau, kad gyvyb\u0117 turi b\u016bti saugoma ir prenatalin\u0117je faz\u0117je",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Tik ekonomine prasme, labiausiai nepasit\u016brintiems d\u0117l nes\u0105\u017einingo kain\u0173 augimo ir valstybin\u0117s kain\u0173 kontrol\u0117s stokos. Politine prasme \u2013 tai labai svarbus laim\u0117jimas.",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vaidas Tala\u010dka",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1330",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Viktoras Pranckietis",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1322",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Prie\u0161taringas klausimas",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Viktoras Rinkevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "806",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Kartu su algomis turi did\u0117ti darbo na\u0161umas,kad verslas b\u016bt\u0173 konkurencingas.",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Kartu suteikiant socialines garantijas kol susiras nauj\u0105 darb\u0105.",
            "8": "",
            "9": "Labai svarbu bausm\u0117s nei\u0161vengiamumas,\u010dia reikia stiprinti paj\u0117gumus.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Tr\u016bksta kai kuri\u0173 specialybi\u0173 darbuotoj\u0173 Lietuvoje,jiems turi b\u016bti supaprastintas \u012fva\u017eiavimas dirbti.",
            "13": "",
            "14": "Pilie\u010diai turi tur\u0117ti teis\u0119 laisvai i\u0161reik\u0161ti savo nuomon\u0119.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Pastatyti ir nuda\u017eyti raudonai,kad visi \u017einot\u0173 i\u0161 kur jos.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "Tai b\u016bt\u0173 daugiau politin\u0117 akcija nuolat primenanti sovietme\u010dio padaryt\u0105 \u017eal\u0105 Lietuvai.",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Labai didel\u0117 rizika internetini\u0173 \u012fsilau\u017e\u0117li\u0173 \u012ftakai rezultatams,rinkimus gali laim\u0117ti ne rink\u0117jai o internetiniai \u012fsilau\u017e\u0117liai."
        }
    },
    {
        "name": "Virgilijus Poderys",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1307",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Virginija Vingrien\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1039",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi atitikti, u\u017etikrinti \u017emogaus minimaliausi\u0173 poreiki\u0173 patenkinim\u0105, t.y., kad jis gal\u0117t\u0173 gyventi ir pragyventi kukliai. Be to, ji tur\u0117t\u0173 apsiriboti tik nekvalifikuotos darbo j\u0117gos apmok\u0117jimu. Taip pat b\u016btina ugdyti darbdavi\u0173 socialin\u0119 atsakomyb\u0119 ir ilgainiui minimalios algos reglamentavimo net netur\u0117t\u0173 likti: tai b\u016bt\u0173 darbdavio ir darbuotojo tarpusavio susitarimo klausimu teisingai sumokant u\u017e atlikt\u0105 darb\u0105 ir sumokant tiek, kad \u017emogus gal\u0117t\u0173 pragyventi \u2013 kaip tai daroma Skandinavijos \u0161alyse, kuri\u0173 gerov\u0117s kelias turi b\u016bti mums did\u017eiausia siekiamyb\u0117. Kol tokio s\u0105moningumo n\u0117ra, mes turime nustatyti minimalaus atlygio dyd\u012f, bet pirmiausiai j\u012f siedami su vidutine alga.",
            "2": "\u0160iandien samdomo darbo mokestin\u0117 na\u0161ta gerokai per didel\u0117, o kapitalo \u2013 per ma\u017ea. Tur\u0117t\u0173 b\u016bti atvirk\u0161\u010diai. Tad b\u016btina keisti \u0161i\u0173 mokes\u010di\u0173 proporcin\u012f santyk\u012f, ma\u017einant mokes\u010dius samdomam darbui ir dinant kapitalui. Smulkiajam verslui mokestin\u0117 na\u0161ta turi b\u016bti suma\u017einta, panaikinant ir perteklinius administracinius reikalavimus ir taip sudarant palankias s\u0105lygas \u0161ios verslo srities, esan\u010dios ekonomikos varom\u0105ja j\u0117ga, pl\u0117trai.",
            "3": "\u012e \u0161\u012f klausim\u0105 reikia \u017ei\u016br\u0117ti labai atsakingai, nes drasti\u0161kai suma\u017einus biurokratin\u012f aparat\u0105 problemos nei\u0161sispr\u0119s \u2013 tai rodo ir klausimo formuluot\u0117.Tur\u0117t\u0173 b\u016bti ma\u017einamas ne \u201eskai\u010dius\u201c, bet perteklin\u0117s, dubliuotos arba jau neaktualios funkcijos ir pareigyb\u0117s.\r\nPraktika rodo, kad kiekvien\u0105 \u201esuma\u017einim\u0105\u201c be funkcij\u0173 audito  visada lydi dvigubas aparato i\u0161sip\u016btimas. Galima pasirinkti ir kit\u0105 krypt\u012f \u2013ma\u017einim\u0105 siejant su nat\u016bralia kadr\u0173 kaita: \u012f i\u0161einan\u010diojo darbuotojo viet\u0105, atk\u0117lus \u017emog\u0173 i\u0161 funkcijas dubliuojan\u010diojo ar nereikalingo etato, darbuotoj\u0173 skai\u010dius ma\u017e\u0117s l\u0117tai, bet veiksmingai, u\u017etikrinant \u0161alies valdymo sistemos poreikius ir nesukeliant socialin\u0117s \u201ebombos\u201c. Juk kasmet darbuotoj\u0173 kaita sudaro 5 proc.",
            "4": "Jeigu dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi priemon\u0117s veiksmingos tada, kai jos pradedamos  nuo auk\u0161\u010diausias pareigas u\u017eiman\u010di\u0173j\u0173, j\u0173 poreikius apribojant proporcingai daugiau. Tuo tarpu ma\u017eas pajamas gaunantys ir socialiai jautrios grup\u0117s neturi b\u016bti \u012ftraukiamos \u012f \u201edir\u017e\u0173 ver\u017eimosi\u201c plan\u0105. Vis\u0173 svarbiausia \u0161i\u0105 taupymo priemon\u0119 prad\u0117ti nuo privilegij\u0173 karpymo, prabangos atsisakymo Ver\u017etis dir\u017eus skurd\u017eiausiai gyvenan\u010di\u0173j\u0173 s\u0105skaita, pvz. ma\u017einant pensijas ar i\u0161leid\u017eiant neapmokam\u0173 atostog\u0173 vos gal\u0105 su galu sudurian\u010dius, kuriems kiekvienas i\u0161laid\u0173 centas kruop\u0161\u010diai ir skrupulingai suskai\u010diuotas ir savait\u0117s pajam\u0173 netekimas rei\u0161kia bado ar skol\u0173 pasekmes -  ma\u017e\u0173 ma\u017eiausiai cini\u0161ka ir neteisinga.",
            "5": "Jeigu taip, tai tik sveikam maistui, dar\u017eov\u0117ms, vaisiams.",
            "6": "Ne visose srityse laisvoji rinka gali egzistuoti. Pvz., gamtos objekt\u0173 naudojimas, i\u0161tekli\u0173 gavyba, mi\u0161k\u0173, vandens telkini\u0173 tvarkymas tikrai turi b\u016bti reguliuojamas valstyb\u0117s ir turi b\u016bti jos rankose, sustabdant tolimesn\u012f \u0161i\u0173 sri\u010di\u0173 privatizavim\u0105. Medicina, gydymas, \u0161vietimas, socialin\u0117s paslaugos taip pat turi b\u016bti maksimaliai \u012fmanomai valstyb\u0117s rankose.",
            "7": "Nesutinku. \u0160iandienin\u0117je situacijoje, kuomet silpna darbdavi\u0173 socialin\u0117 atsakomybe ir silpnos profesin\u0117s s\u0105jungos \u2013 tai reik\u0161t\u0173 \u017emon\u0117ms visi\u0161ko socialinio neu\u017etikrintumo padarinius, padidint\u0173 skurd\u0105, socialinius atotr\u016bkius ir paspartint\u0173 ir taip jau didelius emigracijos mastus.",
            "8": "Be jokios abejon\u0117s. Tai turi b\u016bti kiekvienos Vyriausyb\u0117s prioritet\u0173 vir\u0161\u016bn\u0117je, nes klimato kaitos procesas \u2013 tai ne tik ekologin\u0117s katastrofos gr\u0117sm\u0117, bet labai glaud\u017eiai siejasi su ekonominiais, socialiniais ir padid\u0117jusios migracijos veiksniais.",
            "9": "",
            "10": "\u0160i\u0173 raid\u017ei\u0173 naudojimas vis labiau tampa m\u016bs\u0173 kasdienybe. Vis daugiau u\u017esienio \u0161ali\u0173 pilie\u010di\u0173 apsigyvena Lietuvoje, tampa m\u016bs\u0173 \u0161alies pilie\u010diais, vykdo \u010dia savo verslus, o m\u016bs\u0173 tautie\u010diai kuria mi\u0161rias \u0161eimas, tod\u0117l neleid\u017eiant ra\u0161yti \u0161i\u0173 raid\u017ei\u0173 j\u0173 pavard\u0117se sukuriama absurdi\u0161ka problema.\r\nMokslininkai savo publikacijose nurodydami \u0161altinius, seniai naudoja originali\u0105 asmenvard\u017ei\u0173 lotyni\u0161komis raid\u0117mis ra\u0161yb\u0105. \u0160iuo metu Valstybin\u0117 lietuvi\u0173 kalbos komisija yra patvirtinusi galimyb\u0119 ra\u0161yti asmenvard\u017eius kitomis lotyni\u0161komis raid\u0117mis, kai asmeniui yra i\u0161duotas tapatyb\u0119 patvirtinantis dokumentas \u2013 taigi tereikia adekvataus \u012fstatym\u0173 leid\u0117jo sprendimo. B\u016btina i\u0161spr\u0119sti \u0161\u012f klausim\u0105 vienu \u012fstatymu (pavyzd\u017eiui, nauja Valstybin\u0117s lietuvi\u0173 kalbos \u012fstatymo redakcija, kuri yra parengta) ir \u012fteisinti lotyni\u0161ko raidyno naudojim\u0105 Lietuvoje i\u0161duodamuose dokumentuose.",
            "11": "",
            "12": "Pirmiausiai turime stabdyti savo pilie\u010di\u0173 emigracij\u0105 ir pad\u0117ti emigravusiems sugr\u012f\u017eti, sudarydami jiems \u010dia palankias s\u0105lygas gyventi ir pragyventi, ir tik tuomet galvoti apie imigracijos klausimus. Juo labiau kad  Lietuva \u0161iandien n\u0117ra imigrant\u0173 traukos centras ir imigracijos problemos neturi. Kovoti su ja n\u0117ra b\u016btinyb\u0117s ir prasm\u0117s.  O b\u0117gantiems nuo karo, nuo i\u0161naudojimo ir persekiojim\u0173 \u017emon\u0117ms mes turime suteikti prieglobst\u012f, juk  pa\u010di\u0173 tautie\u010diai po karo buvo atsid\u016br\u0119 pana\u0161ioje situacijoje. Juolab kad pastaruosius kelet\u0105 met\u0173 Lietuvoje  tai daro ir visuomenin\u0117s labdaros organizacijos, tokios kaip \u201eCaritas\u201c.",
            "13": "Privataus gyvenimo ribojimai n\u0117ra pateisinami, nesant gr\u0117smi\u0173, reikalaujan\u010di\u0173 u\u017etikrinti visuomen\u0117s saugum\u0105.",
            "14": "",
            "15": "Partneryst\u0117s klausimas turi b\u016bti kiekvienos poros pasirinkimo teis\u0117.",
            "16": "\u0160iuo klausimu rink\u010diausi tre\u010di\u0105 variant\u0105 -  visapusi\u0161k\u0105 \u0161vietim\u0105, s\u0105moning\u0105 ir labai racional\u0173 \u0161eimos planavim\u0105, kad n\u0117 vienai moteriai nereik\u0117t\u0173 atsidurti apsisprendimo kry\u017ekel\u0117je, daryti abort\u0105 ar gimdyti. Nesu abort\u0173 prie\u0161inink\u0117, bet laikau juos kra\u0161tutine priemone, pirmiausiai pakenkian\u010dia pa\u010dios moters \u2013 ypa\u010d jaunos sveikatai, jos psichikai. Na, o neplanuotai n\u0117\u0161tum\u0105 patirian\u010diai moteriai, vieni\u0161ai motinai turime visapusi\u0161kai pad\u0117ti tiek finansine, tiek moraline prasme, tiek padedant \u012fgyti i\u0161silavinim\u0105.",
            "17": "Man \u017daliojo tilto skulpt\u016bros nebuvo problema.\r\nTa\u010diau \u0161iandien ji yra i\u0161spr\u0119sta:\r\nSkulpt\u016br\u0173 gr\u0105\u017einimas reik\u0161t\u0173 visuomen\u0117s konflikto atnaujinim\u0105.",
            "18": "Nors Baltarusijos vadovybei vargiai galime padaryti politin\u012f spaudim\u0105 \u2013 nebent b\u016bdami aktyv\u016bs Europos S\u0105jungos strukt\u016brose ir bendradarbiaudami su kaimynin\u0117mis \u0161alimis (ypa\u010d \u2013 su Lenkija), turime i\u0161bandyti visas \u012fmanomas priemones, kad nesaugi j\u0117gain\u0117 \u2013jau kelet\u0105 incident\u0173 patyr\u0119s monstras neb\u016bt\u0173 paleistas \u012f darb\u0105. Veiksmingiausia b\u016bt\u0173 ekonomin\u0117 priemon\u0117, atsisakant Europos S\u0105jungos lygmeniu pirkti joje pagamint\u0105 elektr\u0105. Tam mes turime imtis priemoni\u0173 ar netgi daryti spaudim\u0105 ES ir atskir\u0173 \u0161ali\u0173 nari\u0173 institucijoms.",
            "19": "Ji turi b\u016bti draud\u017eiama taip pat, kaip ir nacistin\u0117 simbolika.",
            "20": "Reikia laikytis bendr\u0173 Europos S\u0105jungos priimt\u0173 sprendim\u0173. Jei Rusija kursto kar\u0105 Ukrainoje ir pa\u017eeid\u017eia arba nesilaiko taikos sutarim\u0173, turime ai\u0161kinti visuomenei priemones, kuriomis galima stabdyti agresij\u0105.",
            "21": "Tiek auk\u0161tinti, tiek vertinti vien neigiamai sovietinio laikotarpio \u017emoni\u0173 gyvenimus - nelogi\u0161ka. Ne\u012fmanoma ir negalima neigti sovietiniu laikotarpiu gyvenusi\u0173 \u017emoni\u0173 racionalaus darbo, kurio rezultatus reikia atskirti nuo ideologini\u0173 ir represini\u0173 veikl\u0173. Toki\u0105 pat paralel\u0119 galime vesti palygindami su XIX a. carin\u0117s Lietuvos gyvenimu, kai \u017emon\u0117s, darbus dirbdami, galiausiai i\u0161sikovojo Lietuvai naujas teises ir pasiek\u0117 laisv\u0119.",
            "22": "Esu u\u017e profesional\u0173 kariuomen\u0119 ir karinio parengimo sugr\u0105\u017einim\u0105 \u012f mokyklas bei universitetus, kad \u017emon\u0117s pasiruo\u0161t\u0173 kra\u0161to gynybai neatitr\u016bk\u0119 nuo moksl\u0173, gyvenimo plan\u0173, verslo, \u0161eimos. Tai n\u0117 kiek nesuma\u017eins kra\u0161to gynybini\u0173 paj\u0117gum\u0173. Kita vertus, Lietuva turi laikytis nuoseklios politikos: neatsakinga kas keli metai keisti kariuomen\u0117s sistem\u0105 (tai naikinant, tai sugr\u0105\u017einant \u0161auktini\u0173 tvark\u0105 \u2013 tokie sprendimai rodo menk\u0105 politin\u0119 ir pilietin\u0119 \u012fstatym\u0173 leid\u0117j\u0173 ir vyriausybi\u0173 atsakomyb\u0119). \u012e karin\u012f parengim\u0105 turi b\u016bti \u012ftrauktos ir moterys. Juo labiau, joms turi b\u016bti atverti platesni keliai ir savanori\u0161koje, ir profesionalioje kariuomen\u0117je. I\u0161 principo b\u016bdama pacifist\u0117, esu \u012fsitikinusi, kad visus konfliktus pirmiausia reikia spr\u0119sti diplomatini\u0173 susitarim\u0173 pagrindu, aktyviai i\u0161naudojant visas \u012fmanomas diplomatines, politines priemones. Kariniai veiksmai \u2013 tik paskutin\u0117je vietoje, ta\u010diau kariuomen\u0117, b\u016bnant Lietuvai NATO nare, turi b\u016bti rengiama atsakingai.",
            "23": "Lietuva, Seimui pri\u0117mus teis\u0117s akt\u0105, niekada to ry\u017etingai nereikalavo \u2013 joks ministras, nei Prezidentas nevykd\u0117 sprendimo. Kitaip tariant, \u0161is klausimas dabar yra tik tez\u0117 kandidatui \u201etikrinti\u201c, nes visos progos \u2013 pradedant nuo vyriausybi\u0173, dirbusi\u0173 XX a. pabaigoje ir \u0161io am\u017eiaus prad\u017eioje, yra praleistos. Kitaip tariant, \u0161iandien \u0161is klausimas yra ankstesni\u0173 vyriausybi\u0173 \u201e\u012f\u0161aldytas\u201c.",
            "24": "Tokius ir pana\u0161ius vizitus lemia dvi\u0161ali\u0173 santyki\u0173 kokyb\u0117, kuri priklauso nuo abiej\u0173 \u0161ali\u0173 elgsenos, ir nuo bendrosios ES politikos.",
            "25": "Siekiant neatitraukti jaun\u0173 \u017emoni\u0173 nuo studij\u0173, karjeros ar \u0161eimos plan\u0173, turi b\u016bti vykdomi karinio parengimo mokymai vidurin\u0117se, amat\u0173 mokyklose, kolegijose ir universitetuose. Kariuomen\u0117 turi b\u016bti formuojama savanori\u0173 ir profesionali\u0173 kari\u0161ki\u0173 pagrindu. Ta\u010diau \u0161iandien turime atsi\u017evelgti, kad Lietuvoje 2008 m. \u0161auktini\u0173 tvarka buvo naikinama, o pastaraisiais metais atkurta \u2013 taigi nenuosekli politika yra brangi, silpnina Lietuvos, kaip patikimos s\u0105junginink\u0117s, \u012fvaizd\u012f.",
            "26": "Bet tik t\u0173 valstybi\u0173 pilie\u010diams, kurios vykdo draugi\u0161k\u0105, bendr\u0173 interes\u0173 politik\u0105.",
            "27": "Manau, gerokai pakilusi\u0173 kain\u0173 tikrov\u0117, pajamoms pasilikus to paties lygmens, yra geriausias atsakymas.",
            "28": "B\u016bdami vienos ES nariais ir naudodamiesi jos teikiamais privalumais \u2013 tokiais kaip parama, tiesiogin\u0117s i\u0161mokos, laisvas preki\u0173, paslaug\u0173, darbo jud\u0117jimas \u2013 privalome pasidalinti ir pab\u0117g\u0117li\u0173 nuo karo na\u0161ta. Tai \u2013elementariausi bendra\u017emogi\u0161ki dalykai. Na\u0161ta m\u016bs\u0173 \u0161aliai neturi b\u016bti daugiau didinama atsi\u017evelgiant \u012f galimybes.",
            "29": "B\u016b\u010diau linkusi palaikyti daugiamandatini\u0173 rinkim\u0173 sistem\u0105. Tai pa\u017eangi\u0173 valstybi\u0173 praktika. Juo labiau kad Seimo nariai atstovauja visos \u0161alies pilie\u010diams, dirba visai Lietuvai, o ne konkre\u010dios apygardos \u017emon\u0117ms, tad ir turi b\u016bti renkami vis\u0173. Esant mi\u0161riai rinkim\u0173 sistemai vienmandat\u0117se i\u0161rinktieji neturi purtytis ir savivaldos lygmens funkcij\u0173.",
            "30": "D\u0117l neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizikos negaliu vienareik\u0161mi\u0161kai palaikyti \u0161ios tikrai pa\u017eangios rinkim\u0173 sistemos. Nors ji tikrai paskatint\u0173 daugel\u012f jaun\u0173 \u017emoni\u0173 atiduoti savo bals\u0105 nei\u0161\u0117jus i\u0161 nam\u0173, ta\u010diau tarptautin\u0117 \u012fsilau\u017eim\u0173 patirtis rodo, kad toks balsavimas negal\u0117s b\u016bti \u0161iandien visi\u0161kai patikimas."
        }
    },
    {
        "name": "Virginijus Sinkevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1281",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Galime didinti NPD,ta\u010diau toliau didinti MMA neprotinga ir \u017ealinga. Su\u017elugd\u017eius versl\u0105 MMA galima bus mok\u0117ti i\u0161 nesurenkamo valstyb\u0117s biud\u017eeto.",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 prisid\u0117ti prie darbo viet\u0173 k\u016brimo ir verslo skatinimo. Dar didesn\u0117 mokestin\u0117 na\u0161ta tik dar labiau paskatint\u0173 migracij\u0105, suma\u017e\u0117t\u0173 \u0161alies patrauklumas u\u017esienio invesiticijoms pritraukti.",
            "3": "",
            "4": "Priklausomai nuo skolinimosi s\u0105lyg\u0173, jeigu pinigai nemokami galima svarstyti skolinimosi galimybes. Svarbiausiai, kad pasiskolinti pinigai neb\u016bt\u0173 prvalgyti, o b\u016bt\u0173 tinkamai investuoti.",
            "5": "N\u0117ra joki\u0173 garantij\u0173, kad kainos suma\u017e\u0117t\u0173. Klausimas gali b\u016bti svarstomas tik u\u017etikrinus, kad kainos i\u0161 ties\u0173 suma\u017e\u0117t\u0173.",
            "6": "",
            "7": "Daug svarbiau, kad \u012fmon\u0117 nemok\u0117t\u0173 alg\u0173 vokelyje ir apmok\u0117t\u0173 darbuotojo socialin\u012f draudim\u0105",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Antrame puslapyje.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "M\u016bs\u0173 \u0161alyje, bet kokia protesto akcija gali b\u016bti i\u0161naudota prie\u0161 valstyb\u0119 protesto organizatoriams apie tai net ne\u012ftariant. Kol kas m\u016bs\u0173 laisv\u0117 yra trapi ir protestuoti daug prabangos neturime.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "\u201eAudi\u201c ten taip pat b\u016bti netur\u0117t\u0173.",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama, pirmiausiai gerbiant tuos \u017emones, kurie d\u0117l m\u016bs\u0173 vis\u0173 laisv\u0117s paaukojo gyvybes.",
            "20": "Situacija Ukrainoje \u012ftempta, kiekvien\u0105 dien\u0105 \u017e\u016bsta Ukrainos kariai, ap\u0161audomos pozicijos. Rusijos pozicija yra nepasikeitusi, n\u0117ra prie\u017easties at\u0161aukti sankcijas.",
            "21": "Keliai tiesiami, miestai ir tiltai statomi yra visada nesvarbu koks b\u016bt\u0173 laikotarpis. Joks betono gabalas negali b\u016bti brangesnis, nei galimyb\u0117s, kurias atv\u0117r\u0117 nepriklausomyb\u0117.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "Tai b\u016bt\u0173 spj\u016bvis \u012f veid\u0105 visiems kovotojams u\u017e Lietuvos laisv\u0119.",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Kain\u0173 kilimo i\u0161vengti nepavyko. Prekybininkai kainas i\u0161k\u0117l\u0117, ta\u010diau atlyginim\u0173 darbuotojams nepak\u0117l\u0117.",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Kol n\u0117ra i\u0161spr\u0119stos visos saugumo spragos internetinis balsavimas \u012fvestas b\u016bti negali. Kit\u0173 valstybi\u0173 patirtis rodo, kad balsuojan\u010di\u0173j\u0173 skai\u010dius dramati\u0161kai nekinta."
        }
    },
    {
        "name": "Vitalija Jankauskait\u0117-Mil\u010diuvien\u0117",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1328",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Tik atskirai \u012fsegtame lape, kaip Latvijoje.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "I\u0161 principo, u\u017e internetin\u012f balsavim\u0105, ta\u010diau jis tur\u0117t\u0173 b\u016bti saugus ir nedidinti neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizikos."
        }
    },
    {
        "name": "Vytautas Bakas",
        "party": "Lietuvos valstie\u010di\u0173 ir \u017eali\u0173j\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1291",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Didinant minimali\u0105 alg\u0105 kartu reikia ma\u017einti administracin\u0119 na\u0161t\u0105 verslui, , pl\u0117toti mikrokreditavimo priemones",
            "2": "",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotojai ir \u012fstaigos  turi b\u016bti orientuoti \u012f rezultat\u0105, diegiamos veiksmingos motyvacijos priemon\u0117smainais \u012f tarnybos santyki\u0173 lankstum\u0105.",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika neturi racionalaus turinio. Vie\u0161ojo sektoriaus silpn\u0117jimas ir paslaug\u0173 kokyb\u0117s prast\u0117jimas neigiamai veikia \u017emoni\u0173 gyvenimo kokyb\u0119 ir  ekonomik\u0105.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Bausm\u0117s turi b\u016bti adekva\u010dios ir nei\u0161vengiamos, ypatingai u\u017e korupcinio pob\u016bd\u017eio nusikaltimus",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Tam, kad i\u0161vengti socialini\u0173 \u012ftamp\u0173 vald\u017eia turi \u012ftraukti \u017emones \u012f sprendim\u0173 pri\u0117mim\u0105, ie\u0161koti kompromis\u0173, skatinti nuomoni\u0173 \u012fvairov\u0119, ir lyderyst\u0119",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Jei tai pad\u0117s padidinti rink\u0117j\u0173, ateinan\u010di\u0173 balsuoti skai\u010di\u0173. Vien rizika negali b\u016bti prie\u017eastimi stabdyti pa\u017eang\u0105, u\u017etikrinti didesn\u012f \u017emoni\u0173 \u012ftraukim"
        }
    },
    {
        "name": "Algimantas Olendra",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1324",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 2,
            "15": 3,
            "16": 1,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 0,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Kasdieniniams produktams",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Priklausomai nuo nusikaltimo sunkumo",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "Tai ne\u012fmanoma",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Algirdas Gansiniauskas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1319",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "PVM tur\u0117t\u0173 b\u016bti diferencijuotas: maistui ma\u017eesnis, alkoholiui dvigubai didesnis",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "Nes i\u0161nyks \u017emonija, gyvastis",
            "9": "Ne bausm\u0117s grie\u017etume esm\u0117, o tame, kiek i\u0161ai\u0161kinama nusikaltim\u0173",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Algis \u010caplikas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "230",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Algis Marcinkevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1297",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Andrius B\u016bda",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "122",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Didinama proporcingai ekonomini\u0173 rodikli\u0173 ir vidutinio atlyg. augimui.",
            "2": "Valstyb\u0117 turi kit\u0173 b\u016bd\u0173 gauti daugiau pajam\u0173",
            "3": "Valst. Tarnautoj\u0173 daug\u0117ja o mokes\u010di\u0173 mok\u0117toj\u0173 ma\u017e\u0117ja",
            "4": "Skolinimasis turi b\u016bti protingas",
            "5": "Ilgame laikotarpyje \u012fplaukos did\u0117t\u0173, sustot\u0173 pinig\u0173 i\u0161\u0117jimas i PL",
            "6": "",
            "7": "Naujas Darbo kodeksas turi \u012fsigalioti",
            "8": "Mes per ma\u017ei \u017eaid\u0117jai tod\u0117l n\u0117ra b\u016btina i\u0161laidauti",
            "9": "Yra kit\u0173 b\u016bd\u0173, pas mus per daug nuteist\u0173 u\u017e ma\u017eus nusikaltimus",
            "10": "Turi nei\u0161kraipyti LT kalbos doktrinos ir tradiciju",
            "11": "Dar ka\u017ekiek suma\u017einti prieinamum\u0105",
            "12": "Reikt\u0173 pasirinkti mums patogiausius imigrantus pvz Ukrainie\u010dius",
            "13": "Turi b\u016bti ai\u0161kiai reglamentuota",
            "14": "I\u0161skyrus jei \u017einoma kad tai prorusi\u0161ki samdyti riau\u0161ininkai.",
            "15": "D\u0117l \u016bkini\u0173 ir juridini\u0173 dalyk\u0173, bet tai ne \u0161eima.",
            "16": "Turi b\u016bti visuomen\u0117s sutarimas. Moters sveikata negalima rizikuoti.",
            "17": "",
            "18": "I\u0161skyrus jei BL leis tarptautini\u0173 ekspert\u0173 prie\u017ei\u016br\u0105.",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "Ta\u010diau negalim nubraukti to fakto , kad LT tapo industrine ir j\u016brine valstybe i\u0161 agrarin\u0117s. Ir tame laikotarpyje buvo saugi.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Iki bus reali gr\u0117sm\u0117 i\u0161 Rusijos.",
            "26": "\u010cia reikia kaip kuri\u0173 i\u0161lyg\u0173 ir saugikli\u0173.",
            "27": "Yra ir neigiam\u0173, bet jos neesmin\u0117s",
            "28": "Turim b\u016bti solidar\u016bs, bet priklauso ir nuo reali\u0173 \u0161alies paj\u0117gum\u0173 ir poreiki\u0173",
            "29": "Reikt\u0173 tyrimo",
            "30": "Nematau rizikos"
        }
    },
    {
        "name": "Art\u016bras Zuokas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "105",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Benjaminas Rimd\u017eius",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1315",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 1,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Daiva Kele\u010dien\u0117",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1302",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Darius Kudirka",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1314",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Darius Sem\u0117nas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1305",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Eimantas Kirkliauskas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1300",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintautas Macevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1304",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Gintautas Stankus",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1400",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ingrida Ma\u017eonavi\u010di\u016bt\u0117",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1293",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Jolanta Pauk\u0161tien\u0117",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1317",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stutis N\u0117nius",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1292",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Priklauso nuo skolinimosi s\u0105lyg\u0173 ir kit\u0173 aplinkybi\u0173,kiek taupyti ir kiek skolintis.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Kartu turi b\u016bti u\u017etikrinamos socialin\u0117s garantijos",
            "8": "",
            "9": "Reikia stiprinti  bausm\u0117s nei\u0161vengiamumo tikimyb\u0119",
            "10": "",
            "11": "Alkoholio prieinamumas tur\u0117t\u0173 b\u016bti ma\u017einamas",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "Kol nebus pa\u0161alintos sankcij\u0173 \u012fvedimo prie\u017eastys",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "Tiesiog solid\u017eiai reikalauti",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Kvotos gali b\u016bti nustatomos susitarimu",
            "29": "",
            "30": "B\u016btina pasiekti maksimaliai \u012fmanom\u0105 balsavimo skaidrum\u0105"
        }
    },
    {
        "name": "Kristijonas Valius",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1402",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Paulius Uleckas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "112",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rimantas Makrickas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "726",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rytis Miron\u010dikas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1294",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Skirmant\u0117 Grici\u016bnien\u0117",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1301",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Violeta Grigien\u0117",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1320",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "I\u0161skirtinis minimalios algos ma\u017einimas yra ekonomi\u0161kai nepagr\u012fstas ir nemotyvuojantis kvalifikuotos darbo j\u0117gos",
            "2": "Mokes\u010diai m\u016bs\u0173 valstyb\u0117je yra pakankamai dideli, o socialin\u0117s paslaugos ir parama ir taip brangiai kainuojanti ir i\u0161pl\u0117tota, b\u016btina soc. paslaug\u0173 sektori\u0173 efektyvinti  ir racionaliai administruoti jam skiriamus finansus",
            "3": "Many\u010diau, kad vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010diaus suma\u017einimas tik padaryt\u0173 veikl\u0105 efektyvesne, o paslaugos b\u016bt\u0173 kokybi\u0161kesn\u0117s",
            "4": "Visada turi dominuoti sveikas protas ir konstruktyv\u016bs, ekonomi\u0161kai pagr\u012fsti ir subalansuoti politiniai sprendimai",
            "5": "Biud\u017eeto \u012fplaukos  tik padid\u0117t\u0173, padid\u0117jus vartojimui, be to, biud\u017eeto \u012fplauk\u0173 pagrindinis \u0161altinis b\u016bt\u0173  ir \u0161e\u0161\u0117lin\u0117s ekonomikos masto ma\u017einimas",
            "6": "Kol verslas n\u0117ra socialiai atsakingas, racionalus valstyb\u0117s  ekonomikos reguliavimas b\u016btinas",
            "7": "Neatsakingas ir \u012fstatymais nereglamentuotas darbuotoj\u0173 atleidimas n\u0117ra pagrindin\u0117 palankaus verslo s\u0105lyga",
            "8": "B\u016btina galvoti apie klimato kaitos poveik\u012f ekosistemoms ir  besikartojan\u010dioms gamtos stichijoms  ateityje, tuo pa\u010diu  ir apie planetos \u017dem\u0117s i\u0161likim\u0105",
            "9": "Paraleliai turi b\u016bti formuojamas visuomen\u0117s nari\u0173 teisinis i\u0161prusimas, atsakinga ir skaidri valstyb\u0117s teisin\u0117 sistema, socialiai atsakinga ir vertybes puosel\u0117janti  visuomen\u0117",
            "10": "Lietuvi\u0173 kalba yra \u012fteisinta kaip valstybin\u0117 kalba, be to, ji unikali ir turi b\u016bti saugoma",
            "11": "Tai b\u016bt\u0173 viena i\u0161 priemoni\u0173, padedanti  suma\u017einti alkoholio naudojimo mast\u0105 m\u016bs\u0173 valstyb\u0117je",
            "12": "Valstybei reikia darbuotoj\u0173, ypa\u010d kvalifikuot\u0173 specialist\u0173",
            "13": "Tik b\u016btina apribojim\u0173 s\u0105lyga- teisi\u0161kai reglamentuota apribojim\u0173  tvarka ir jos grie\u017etai b\u016bt\u0173 laikomasi",
            "14": "Tai viena i\u0161 b\u016btin\u0173 demokratin\u0117s \u0161alies visuomeninio gyvenimo s\u0105lyg\u0173, bet ir protesto akcij\u0173 reng\u0117jai turi laikytis visuotinai priimt\u0173 taisykli\u0173, kad  rengiam\u0173 akcij\u0173 metu b\u016bt\u0173 i\u0161saugoma  rimtis visuomen\u0117je",
            "15": "",
            "16": "Tiek u\u017esimezgusi gyvyb\u0117, tiek ir moters apsisprendimo teis\u0117 gimdyti turi b\u016bti saugoma demokratin\u0117je valstyb\u0117je",
            "17": "Tie buvusios sovietin\u0117s  kult\u016bros i\u0161rai\u0161kos elementai n\u0117ra istorin\u0117s vertyb\u0117s ir nereikalingi \u0161iuolaikiniame mieste",
            "18": "Valstyb\u0117 turi racionaliomis,  moksli\u0161kai pagr\u012fstomis ir tarptautinei praktikai priimtinomis branduolin\u012f saugum\u0105 u\u017etikrinan\u010diomis priemon\u0117mis stengtis reikalauti i\u0161 Baltarusijos u\u017etikrinti statomo objekto saugum\u0105",
            "19": "Tiek fa\u0161istin\u0117, tiek sovietin\u0117 simbolika primena m\u016bs\u0173 valstyb\u0117s okupacijos faktus, tod\u0117l nepriimtina  ie neleistina",
            "20": "Lietuva yra ES nar\u0117 ir turi laikytis bendr\u0173 tarptautini\u0173 susitarim\u0173, be to, \u0161alis agresor\u0117 n\u0117ra patikimas ekonominis partneris",
            "21": "Okupacija pristabd\u0117 m\u016bs\u0173 valstyb\u0117s ekonomin\u012f  vystym\u0105si, laisvos \u0161alies pasiekimai b\u016bt\u0173 \u017eenkliai didesni",
            "22": "B\u016btent d\u0117l agresyvios Rusijos politikos kaimynini\u0173 valstybi\u0173 at\u017evilgiu m\u016bs\u0173 valstyb\u0117  ir priversta didinti savo karinius paj\u0117gumus",
            "23": "Fa\u0161istin\u0117 Vokietija atlygino \u017eal\u0105, kod\u0117l Sovietin\u0117 Rusija turi tur\u0117ti i\u0161skirtines s\u0105lygas",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Galimyb\u0117 sudaryta tik ES \u0161alyse gyvenantiems ir lojaliems Lietuvai \u017emon\u0117ms",
            "27": "Tai buvo viena i\u0161 LR \u012fstojimo \u012f ES s\u0105lyg\u0173",
            "28": "Valstyb\u0117 privalo laikytis tarptautini\u0173 susitarim\u0173 ir vadovautis  tarp valstybini\u0173 solidarumo ir subsidiarumo princip\u0173",
            "29": "B\u016btina ma\u017einti Seimo nari\u0173 skai\u010di\u0173 adekva\u010diaima\u017e\u0117jan\u010diam gyventoj\u0173 skai\u010diui, sugrie\u017etinant j\u0173 atsakomyb\u0119 ir atskaitomyb\u0119 rink\u0117jams, o ne kaitalioti rinkim\u0173 tvark\u0105",
            "30": "Bet b\u016btina siekti u\u017etikrinti rinkim\u0173 skaidrum\u0105"
        }
    },
    {
        "name": "Vyd\u016bnas Sadauskas",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1333",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Vytautas \u017dalys",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "1303",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "\u017dilvinas \u0160ilgalis",
        "party": "Lietuvos laisv\u0117s s\u0105junga (liberalai)",
        "person_id": "290",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Alfonsas Balzaris",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1423",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "Subalansuotai, nelie\u010diant ma\u017eiausiai gaunan\u010di\u0173j\u0173 ir pensinink\u0173",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Tik \u012fstatym\u0173 nutvarkyta tvarka",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "I\u0161imtinais atvejais, jeigu tai kenkia sveikatai ir gyvybei",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "U\u017etikrinant valstybin\u0119 kontrol\u0119"
        }
    },
    {
        "name": "Aust\u0117ja Jonaityt\u0117",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1424",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Geriau koncentruotis \u012f verslo s\u0105lyg\u0173 gerinim\u0105 Lietuvoje. Tai sukurt\u0173 papildomas darbo vietas, padidint\u0173 konkurencij\u0105, kuri skatint\u0173 didinti algas.",
            "2": "",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti ma\u017einamas, bet atitinkamai keliamos algos. Paslaug\u0173 kiekis nepriklauso nuo paslaug\u0173 kokyb\u0117s.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Lietuvoje tur\u0117t\u0173 b\u016bti gerinamos s\u0105lygos verslui. Verslumo skatinim\u0105 i\u0161skir\u010diau kaip labai svarb\u0173 prioritet\u0105.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Alkoholizmo problemos tai nei\u0161spr\u0119s. Manau, atvirk\u0161\u010diai, tik padidins nelegali\u0105 prekyba alkoholiu.",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ina Budrien\u0117",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1365",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Joana Korabliovien\u0117",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1367",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "B\u016btina didinti neapmokestinam\u0105 pajam\u0173 dyd\u012f, o ne vien minimal\u0173 darbo u\u017emokest\u012f",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017einti nedirban\u010di\u0173j\u0173 skai\u010di\u0173 sudarant palankias s\u0105lygas priva\u010diam sektoriui kurti darbo vietas",
            "3": "Ma\u017einimas turi b\u016bti vykdomas atsi\u017evelgiant \u012f tai, koks yra realus konkre\u010di\u0105 paslaug\u0105 teikian\u010di\u0173 darbuotoj\u0173 poreikis.",
            "4": "Ekonomin\u0119 kriz\u0119 \u012fveikti vien tik dir\u017e\u0173 ver\u017eimu ar tik skolinimusi  n\u0117ra racionalu. Reik\u0117t\u0173 rasti tinkam\u0105 balans\u0105 tarp vieno ir kito.",
            "5": "Ma\u017einti PVM palankiems sveikatai (vaisiai, dar\u017eov\u0117s, kalakutiena, jautiena, \u017euvis ir kt.)  ir didinti PVM nepalankiems sveikatai produktams",
            "6": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017eiau reguliuoti privat\u0173 sektori\u0173",
            "7": "Siekiant palanki\u0173 s\u0105lyg\u0173 verslui, darbuotoj\u0173  atleidimo \u201elengvumas\u201c n\u0117ra prioritetinis klausimas",
            "8": "Taip, priklausomai nuo to, kokios yra pastangos.",
            "9": "Svarstant bausmi\u0173 grie\u017etinim\u0105, svarbiau ne trukm\u0117s klausimas, o psichologiniai aspektai.",
            "10": "",
            "11": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti didinamas visuomen\u0117s s\u0105moningumas",
            "12": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti protingai kontroliuojama",
            "13": "Ribojimai tur\u0117t\u0173 b\u016bti taikomi tik asmenims \u012fvykd\u017eiusiems nusikalstamas veikas",
            "14": "",
            "15": "Asmenys negali b\u016bti diskriminuojami d\u0117l seksualin\u0117s orientacijos",
            "16": "U\u017esimezgusi gyvyb\u0117 turi b\u016bti saugojama, ta\u010diau moteris sprend\u017eia pati ir turi tur\u0117ti teis\u0119 \u012f abort\u0105.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Svarbu \u012fvertinti,  kur ir su kokia potekste ji skelbiama",
            "20": "Santyki\u0173 su bet kokia u\u017esienio valstybe pamatas negali b\u016bti emocijos",
            "21": "Visuose istorijos perioduose galima \u012f\u017evelgti tiek, naudos tiek \u017ealos. Svarbiau, kuri i\u0161 j\u0173 didesn\u0117.",
            "22": "Nepriklausomai nuo to, kokie santykiai su Rusija yra, Lietuva turi stiprinti savo karin\u012f paj\u0117gum\u0105",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Kariuomen\u0117 turi b\u016bti mi\u0161ri (ir profesionalai ir \u0161auktiniai-savanoriai)",
            "26": "",
            "27": "Euras pats savaime nei\u0161sprend\u017eia ekonomini\u0173 problem\u0173",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "El. balsavimas turi b\u016bti \u012fvestas, bet tik jei u\u017etikrintas skaidrumas."
        }
    },
    {
        "name": "J\u016brat\u0117 Ma\u017eeikyt\u0117",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1385",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 0,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 0,
            "13": 0,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 0,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Reikt\u0173 didinti neapmokestinam\u0105\r\npajam\u0173 dyd\u012f, o ne minimal\u0173 darbo u\u017emokest\u012f.",
            "2": "Mokes\u010dius reikia ne didinti, o optimizuoti, suvienodinti, pagerinti j\u0173 surinkim\u0105 \u012f biud\u017eet\u0105",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "Pagrindiniu maisto produktu netur\u0117t\u0173 b\u016bti laikomas cukrus.",
            "6": "",
            "7": "Ta\u010diau turi b\u016bti sukurtas veikiantis mechanizmas, kad atleisti darbuotojai tur\u0117t\u0173 l\u0117\u0161\u0173 pragyvenimui, kol ie\u0161kosi kito darbo\/kuria savo versl\u0105",
            "8": "",
            "9": "Priklauso nuo nusikaltimo tipo - vienas reikia grie\u017etinti, kitas reikia lengvinti",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Priklauso kas emigruoja, i\u0161 koki\u0173 \u0161ali\u0173 (nes tre\u010diosios \u0161alys tai ir JAV, Australija, Kinija, Vietnamas, Sirija ir kt.) ir kokiomis s\u0105lygomis. Netur\u0117t\u0173 b\u016bti skatinamas \"get\u0173\" ir kult\u016brini\u0173 nepritap\u0117li\u0173 rajon\u0173 k\u016brimas, imigracijos klausimu reikia orientuotis \u012f auk\u0161tos prid\u0117tin\u0117s vert\u0117s \u0161alyje k\u016brim\u0105 ir prot\u0173 pritraukim\u0105",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Skulpt\u016bras reikia restauruoti, bet joms eksponuoti galima rasti kit\u0105 viet\u0105, ne ant \u017daliojo tilto.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Lietuva pati turi tur\u0117ti teis\u0119 sau nusistatyti pab\u0117g\u0117li\u0173 kvotas, kiek ji gali pad\u0117ti spr\u0119sti tarptautin\u0119 humanitarin\u0119 kriz\u0119. Toks sprendimas negali b\u016bti primetamas",
            "29": "Vienmandat\u0117se matomi finansi\u0161kai paj\u0117giausi kandidatai,geresn\u0117s i\u0161vaizdos,  mokantys gra\u017eiai pakalb\u0117ti, o geras, darb\u0161tus  ir naudingas specialistas da\u017enai lieka nepasteb\u0117tas",
            "30": "Niekur nereikia skub\u0117ti, pirma reikia i\u0161spr\u0119sti i\u0161kylan\u010dias problemas, o tada - diegti"
        }
    },
    {
        "name": "Justas Ingelevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1425",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 1,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Racionaliai tvarkant vie\u0161\u0105j\u012f sektori\u0173 valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 kiekis nesuma\u017e\u0117t\u0173, net suma\u017einus vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "Priemon\u0117s klimato kaitai stabdyti i\u0161 esm\u0117s yra naudingos tiek Lietuvos ekonomikai, tiek gyventojams. \u0160ios priemon\u0117s ma\u017eina i\u0161tekli\u0173 \u0161vaistym\u0105, tar\u0161\u0105, gerina gyvenimo kokyb\u0119, skatina inovatyvias \u016bkio \u0161akas.",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "\u017daliojo tilto skulpt\u016bros tur\u0117t\u0173 b\u016bti gr\u0105\u017eintos, paskelbus atvir\u0105 architekt\u016brin\u012f konkurs\u0105. Konkurso ir diskusij\u0173 metu  b\u016bt\u0173 rasti sprendimai, kaip  tinkamai parodyti istorij\u0105, bei pademonstruoti, kad Lietuva savo ateit\u012f grind\u017eia europieti\u0161komis vertyb\u0117mis.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Sovietmetis padar\u0117 Lietuviai \u012fvairiapus\u0119 \u017eal\u0105.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Internetinis balsavimas yra tiesiogin\u0117 gr\u0117sm\u0117 valstyb\u0117s saugumui. Pagal tai, kaip neprofesionaliai \u0161iuo metu vykdomas pasirengimas internetiniam balsavimui, pana\u0161u, kad b\u016bt\u0173 sukurta nesaugi, neskaidri, sistema, i\u0161\u0161vaistytos l\u0117\u0161os."
        }
    },
    {
        "name": "Laurynas Okockis",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1027",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga Lietuvoje turi b\u016bti didinama atsi\u017evelgiant \u012f ekonomikos augimo rodiklius ir Baltijos \u0161ali\u0173 regiono bendr\u0105 minimalios algos vidurk\u012f. \u0160iuo metu Lietuvoje daug svarbiau yra NPD sulyginimas su minimalios algos dyd\u017eiu, kad kuo skubiau b\u016bt\u0173 ma\u017einama atskirtis tarp daug u\u017edirban\u010di\u0173j\u0173 ir nepasiturin\u010di\u0173.",
            "2": "Perteklin\u0117 socialin\u0117 parama ir paslaugos yra \u017ealingos valstybei ir jos ekonomikai, kadangi ugdo \u201epa\u0161alp\u0173\u201c, \u201ei\u0161laikytini\u0173\u201c kult\u016br\u0105, nemotyvuoja dirbti. Apskritai, kai kurias socialines i\u0161mokas reikia ma\u017einti arba panaikinti, nes jomis piknaud\u017eiaujama - palikti reikia tik b\u016btiniausias (ne\u012fgalumo, na\u0161lai\u010di\u0173 ir t.t). Gyventojams turi b\u016bti sudarytos s\u0105lygos dirbti ir u\u017esidirbti: tur\u0117ti orias gyvenimo s\u0105lygas, gauti ES lygmeniu konkurencingus atlyginimus, orias pensijas.",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius turi b\u016bti optimizuotas atsi\u017evelgiant \u012f gyventoj\u0173 skai\u010diaus, t.y. paslaug\u0173 gav\u0117j\u0173, skai\u010diaus poky\u010dius. D\u0117l \u017eemo gimstamumo ir didel\u0117s emigracijos, gyventoj\u0173 suma\u017e\u0117jo, tod\u0117l atitinkamai turi b\u016bti optimizuotas ir vie\u0161asis sektorius.  Ta\u010diau teikiam\u0173 paslaug\u0173 kokyb\u0117 nukent\u0117ti d\u0117l to neturi.",
            "4": "Tai priklauso nuo konkre\u010dios situacijos, nuo paskol\u0173 mar\u017e\u0173 ir pal\u016bkan\u0173 norm\u0173. Kartais skolintis b\u016bna naudingiau, o kartais turint vidini\u0173 optimizavimo resurs\u0173 yra ekonomi\u0161kai naudingiau susima\u017einti valstyb\u0117s i\u0161laidas (ver\u017etis dir\u017eus). Apskritai reikia vengti toleruojamos skolinimosi politikos ir i\u0161laidauti pagal gaunamas pajamas.",
            "5": "Valstybei b\u016bt\u0173 labai naudinga suma\u017einti PVM sveikam, ekologi\u0161kam, Lietuvoje pagamintam maistui. Tai ne tik paskatint\u0173 aktyvesn\u012f vidaus rinkos vartojim\u0105, bet \u017emones skatint\u0173 sveikiau maitintis, o tsi pagerint\u0173 j\u0173 savijaut\u0105 ir sveikatos b\u016bkl\u0119. Valstyb\u0117 patirdama nuostol\u012f nesurenkant mokes\u010di\u0173, i\u0161lo\u0161t\u0173 sveikatos prie\u017ei\u016bros srityje, kur ilgainiui ma\u017e\u0117t\u0173 pacient\u0173 skai\u010dius ir j\u0173 gydymo ka\u0161tai",
            "6": "Mokes\u010di\u0173 sistemos paprastumas ir stabilumas duot\u0173 daug daugiau teigiam\u0173 aspekt\u0173 negu neigiam\u0173. Taip pat labiau pritraukt\u0173 u\u017esienio investicijas.",
            "7": "Darbo rinka privalo b\u016bti liberali ir \u0161iuolaiki\u0161ka atsi\u017evelgiant \u012f verslo ir ekonomokos dinamik\u0105. Ta\u010diau yra b\u016btini saugikliai darbo kodekse, kurie neleist\u0173 verslui nes\u0105\u017einingai i\u0161naudoti darbuotoj\u0173.",
            "8": "Lietuva, nors ir ma\u017ea valstyb\u0117, ta\u010diau gali daryti didel\u012f poveik\u012f ir rodyti pavyzd\u012f kitoms \u0161alims d\u0117l ekologin\u0117s politikos pl\u0117tros. Lietuvoje itin tinkamos s\u0105lygos atsinaujinan\u010diai energetikai vystyti \u2013 reikia jas i\u0161naudoti, tapti lyderiais Baltijos regione, ta\u010diau tam b\u016btina \u012fgyvendinti ES direktyvas, remtis Skandinavijos \u0161ali\u0173 gerosiomis praktikomis.",
            "9": "Kol kas vienintelis kelias Lietuvoje, kuris pasiteisina visuomen\u0117s s\u0105moningumo ir atsakomyb\u0117s ugdyme, yra baud\u0173 ir atsakomyb\u0117s didinimas. Tod\u0117l sugrie\u017etinus administracin\u0119 ir baud\u017eiam\u0105j\u0105 atsakomyb\u0119, pilie\u010di\u0173 s\u0105moningumas did\u0117t\u0173 (Vokietijos pavyzdys: finansi\u0161kai didel\u0117s baudos \u2013 ma\u017eai pa\u017eeidim\u0173 ir nusikaltim\u0173).",
            "10": "Manau, kad keli\u0173 ne lietuvi\u0161k\u0173 raid\u017ei\u0173 \u012fra\u0161ymas lietuvi\u0161kuose dokumentuose, nei lietuvi\u0173 kalbai, nei kult\u016brai \u017eenklios \u017ealos nepadarys, o tik padidins tautini\u0173 ma\u017eum\u0173 integracij\u0105, bendruomeni\u0161kum\u0105, pasitik\u0117jim\u0105 ir lojalum\u0105 valstybei.",
            "11": "Alkoholis, tabakas, legal\u016bs lengvieji narkotikai yra ne pirmo b\u016btinumo prek\u0117s, kurios gali sukelti nepageidaujamas pasekmes, tod\u0117l jie privalo b\u016bti pardavin\u0117jami tik su grie\u017eta valstybine kontrole ir tik tam skirtose vietose, bei turi b\u016bti jokiu b\u016bdu neprieinami nepilname\u010diams.",
            "12": "Lietuvoje yra vykdoma labai grie\u017eta imigracijos kontrol\u0117. \u0160iuo klausimu dirba net kelios institucijos: Valstyb\u0117s sienos apsaugos tarnyba, Migracijos departamentas, Vidaus reikal\u0173 ministerija, U\u017esienio reikal\u0173 ministerija. Tod\u0117l papildomam grie\u017etinimui n\u0117ra pagrindo, juolab, kad ir imigruoti norin\u010di\u0173j\u0173 per metus b\u016bna vos pora \u0161imt\u0173 asmen\u0173",
            "13": "Pilie\u010di\u0173 sekimas, j\u0173 pokalbi\u0173 klausymasis, duomen\u0173 apie juos rinkimas daugeliu atvej\u0173 yra perteklinis ir nereikalingas. Rinkti duomenis tur\u0117t\u0173 b\u016bti leid\u017eiama tik \u012ftarus asmen\u012f padarius didelio masto finansin\u012f, kriminalin\u012f ar teroristin\u012f nusikaltim\u0105 arba turint pagr\u012fst\u0173 duomen\u0173, kad asmuo planuoja tai daryti.",
            "14": "Vie\u0161\u0173 akcij\u0173 ir protest\u0173 ribojimas valstyb\u0119 veda prie diktat\u016brinio valdymo ir ma\u017eina demokratijos lyg\u012f \u0161alyje. Tod\u0117l vie\u0161os nuomon\u0117s i\u0161sakymas ir protestai prie\u0161 valdinink\u0173 netinkamus sprendimus turi b\u016bti garantuota kaip viena pagrindini\u0173 \u017emogaus teisi\u0173 ir laisvi\u0173",
            "15": "Visi asmenys privalo tur\u0117ti teis\u0119 \u012f laiming\u0105 asmenin\u012f gyvenim\u0105, nepriklausomai nuo j\u0173 i\u0161silavinimo, pa\u017ei\u016br\u0173, lytin\u0117s orientacijos, religijos ar kit\u0173 prie\u017eas\u010di\u0173.",
            "16": "Moteris privalo tur\u0117ti teis\u0119 \u012f savo k\u016bno kontrol\u0119, savo gyvenim\u0105, savo ateit\u012f. Daug svarbiau yra ugdyti vaik\u0173 ir paaugli\u0173 s\u0105moningum\u0105,  vykdyti lytin\u012f \u0161vietim\u0105, kalbant ne tik apie meil\u0119, bet ir seks\u0105, apsisaugojimo priemones, nepageidaujam\u0105 n\u0117\u0161tum\u0105, o ne drausti abortus.",
            "17": "Sutinku, kad \u017daliojo tilto skulpt\u016bros yra Lietuvos istorinio laikotarpio dalis, ta\u010diau nemanau, kad \u017daliasis tiltas, kuris dar XIX a. ar XX a. prad\u017eioje stov\u0117jo be \u0161i\u0173 skulpt\u016br\u0173, yra tinkamiausia vieta. Manau, kad skulpt\u016broms tinkamesn\u0117 vieta b\u016bt\u0173 Gr\u016bto parkas ar kitas muziejus.",
            "18": "Taip, nes tai ne tik kelia ekologin\u0117s katastrofos gr\u0117sm\u0119, bet ir kelia pavoj\u0173 Vilniaus ir likusios Lietuvos i\u0161likimui. Bet kokio karinio konflikto metu \u0161is objekas tapt\u0173 stacionaria atomine bomba, kuri\u0105 panaudojus, keli\u0173 \u0161imt\u0173 kilometr\u0173 spinduliu nelikt\u0173 gyvyb\u0117s. Mes turime moralin\u0119 teis\u0119 ir pareig\u0105 prie\u0161intis \u0161io objekto statybai, nes Baltarusija statydama \u0161\u012f objekt\u0105 pa\u017eeid\u0117 ESPO konvencij\u0105, nevykdo TATENA reikalavim\u0173 ir n\u0117ra suderinus \u0161io projekto su kaimynin\u0117mis valstyb\u0117mis, vis\u0173 pirma ir Lietuva.",
            "19": "Soviet\u0173 okupacija Lietuvai ir Lietuvos gyventojams padar\u0117 didel\u0119 \u017eal\u0105. Laisvas soviet\u0173 simbolikos vie\u0161inimas gali kenkti Lietuvoje gyvenan\u010di\u0173 skirting\u0173 tautini\u0173 grupi\u0173 darniam tarpusavio bendravimui.",
            "20": "Su kaimynin\u0117mis valstyb\u0117mis reikia i\u0161laikyti ekonomi\u0161kai ir kult\u016bri\u0161kai darnius bei glaud\u017eius santykius, ta\u010diau, jeigu kaimynin\u0117 valstyb\u0117 kelia gr\u0117sm\u0119 kit\u0173 taut\u0173 ar valstybi\u0173 teritoriniam vientisumui, laisv\u0117ms ir teis\u0117ms, tuomet sankcijos yra privalomos neatsi\u017evelgiant \u012f jokius ekonomin\u0117s naudos paskai\u010diavimus.",
            "21": "Sovietmetis Lietuvai vertinant bendrai, dav\u0117 daugiau \u017ealos negu naudos - keliai buvo tiesiami, miestai ple\u010diami visais laikais, visais istoriniais periodais, tod\u0117l to  nevert\u0117t\u0173 priskirti kaip nuopeln\u0173 sovietiniam re\u017eimui.",
            "22": "Lietuva turi stiprinti savo karin\u012f paj\u0117gum\u0105 ir didinti finansavim\u0105 gynybai - mus \u012fpareigoja geopolitin\u0117 situacija, did\u017ei\u0173j\u0173 kaimynini\u0173 valstybi\u0173 politika bei \u012fsipareigojimai NATO partneriams.",
            "23": "Visos demokratin\u0117s valstyb\u0117s atlygina istorin\u0119 \u017eal\u0105 kitoms \u0161alims. Taip elg\u0117si Vokietija, ar net ir Lietuva atlygindama \u017eal\u0105 Izraelio gyventojams u\u017e Genocido metu patirt\u0105 \u017eal\u0105. Manau, b\u016bt\u0173 teisinga, jeigu bent simboli\u0161kai Rusijos Federacija, kaip Soviet\u0173 S\u0105jungos teisi\u0173 per\u0117m\u0117ja, atlygint\u0173 \u017eal\u0105 sovietiniu laikotarpiu i\u0161naudotoms valstyb\u0117ms.",
            "24": "Lietuvos vadovai netur\u0117t\u0173 dalyvauti gegu\u017e\u0117s 9-osios min\u0117jimuose, nes \u0161i data Lietuvai rei\u0161kia 50-ies okupacijos met\u0173 prad\u017ei\u0105.",
            "25": "Lietuvoje kariuomen\u0119 turi sudaryti profesionalai kariai su u\u017etikrintu gerai parengtu savanori\u0173 rezervu, kur\u012f ir sudaryt\u0173 s\u0105vanoriai bei, jeigu savanori\u0173 nepakakt\u0173, ir \u0161auktiniai kariai.",
            "26": "Atsi\u017evelgdami \u012f dabartinius emigracijos mastus ir \u012f Lietuvos gyventoj\u0173 skai\u010diaus ma\u017e\u0117jim\u0105, privalome u\u017esienyje gyvenantiems lietuviams sudaryti galimybes i\u0161likti Lietuvos pilie\u010diais ir dalyvauti Lietuvos Respublikos pilietiniame bei politiniame gyvenime.",
            "27": "Euro \u012fvedimas Lietuvai, nors ir buvo ekonomi\u0161kai brangus, suteik\u0117 daug ekonomini\u0173, finansini\u0173 bei monetarini\u0173 galimybi\u0173.",
            "28": "Lietuva yra pilnateis\u0117 ir pilnavert\u0117 Europos S\u0105jungos nar\u0117, tod\u0117l gaudama i\u0161 bendrijos tiesiogin\u0119 naud\u0105, turi prisiimti ir \u012fsipareigojimus bei dalintis atsakomybes.",
            "29": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija si\u016blo puiki\u0105 alternatyvi\u0105 rinkim\u0173 sistem\u0105, kur rink\u0117jas tur\u0117s galimyb\u0119 rinkti 3 jam patinkan\u010dius asmenis i\u0161 skirting\u0173 politini\u0173 partij\u0173 s\u0105ra\u0161\u0173.",
            "30": "Pasisakau U\u017d internetin\u012f balsavim\u0105, kuris pritrauks rinkimuose aktyviau dalyvauti jaun\u0105j\u0105 kart\u0105 bei u\u017esienyje gyvenan\u010dius lietuvius, ta\u010diau \u0161i alternatyva gali b\u016bti \u012fdiegta tik tuomet, kada bus techni\u0161kai u\u017etikrintas saugus informacijos perdavimas bei apdorojimas."
        }
    },
    {
        "name": "Linas Balsys",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1308",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 1,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "MMA turi prilygti NPD. MMA turi u\u017etikrinti minimal\u0173 pragyvenim\u0105. Tai negali pabloginti verslo s\u0105lyg\u0173, jei verslas yra s\u0105\u017einingas ir nori tur\u0117ti legaliai dirban\u010di\u0173 darbuotoj\u0173. Verslui svarbiau ne MMA, o darbo apmokestinimas, kuris turi b\u016bti suma\u017eintas.",
            "2": "Mokes\u010dius reikia ma\u017einti, kad kuo daugiau \u017emoni\u0173 juos mok\u0117t\u0173 ir b\u016bt\u0173 suinteresuoti i\u0161l\u012fsti i\u0161 \u0161e\u0161\u0117lio. Tik taip valstyb\u0117 surinkt\u0173 daugiau mokes\u010di\u0173.",
            "3": "Valdinink\u0173 skai\u010dius ir paslaug\u0173 kiekis bei j\u0173 kokyb\u0117 neturi nieko bendra.",
            "4": "Lietuvos atveju, tikrai ne. Prezident\u0117s D. Grybauskait\u0117s sankcionuotas A.Kubiliaus vyriausyb\u0117s sprendimas atsisakyti lengvatin\u0117s TVF paskolos, o vietoje to - atimti i\u0161 pensinink\u0173 dal\u012f pensijos \u2013 buvo vienas cini\u0161kiausi\u0173 poelgi\u0173 visoje Europos S\u0105jungoje, atne\u0161\u0119s tik \u017eal\u0105 ir jokios naudos.",
            "5": "Reik\u0117t\u0173 gr\u012f\u017eti prie buvusio 18 proc PVM, o kai kuriems produktams, \u0161ildymui, knygoms, spaudai taikyti dar ma\u017eesn\u012f nuo 0 iki 9 proc. PVM.",
            "6": "",
            "7": "Atleidimas \u2013 tik viena i\u0161 darbo santyki\u0173 sri\u010di\u0173. Turi b\u016bti pasiektas balansas tarp verslo interes\u0173 ir dirban\u010diojo saugumo.",
            "8": "Tai neb\u016btinai rei\u0161kia papildomas i\u0161laidas. \u012e klimto kaitos problemos sprendinius turime \u017ei\u016br\u0117ti,kaip \u012f pelning\u0105 investicij\u0105, kuri atetiyje duos didel\u0119 gr\u0105\u017e\u0105 \u2013 per technologij\u0173 ir inovacij\u0173 diegim\u0105 Lietuvoje, auk\u0161tos prid\u0117tin\u0117s vert\u0117s darbo viet\u0173 k\u016brim\u0105 ir pan.",
            "9": "Nusikaltim\u0173 prevencija daug svarbiau u\u017e bausmi\u0173 grie\u017etinim\u0105.",
            "10": "Visos \u0161ios raid\u0117s yra visi\u0161kai legitimizuots Did\u017eiojoje Lietuvi\u0173 kalbos gramatikoje ir yra leid\u017eiamos vartoti u\u017esienieti\u0161kos kilm\u0117s vardams ir daiktavard\u017eiams ra\u0161yti.",
            "11": "M.Vala\u010dius pasiek\u0117 puiki\u0173 rezultat\u0173 blaivyst\u0117s s\u0105j\u016bdyje ne draudimais ir ribojimais, o \u0161vietimu. Draudimai atves prie kontrabandos, pilstuko ir saman\u0117s varymo augimo.",
            "12": "Lietuva, kartu su ES,  turi d\u0117ti visas pastangas,kad dingt\u0173 pab\u0117g\u0117li\u0173 radimosi prie\u017eastys \u201ekar\u0161tuose ta\u0161kuose\u201c, o esam\u0173 pab\u0117g\u0117li\u0173 srautai b\u016bt\u0173 ai\u0161kiai kontroliuojami, nelaim\u0117n atsid\u016br\u0119 \u017emon\u0117s gaut\u0173 saugum\u0105, kol gal\u0117s gr\u012f\u017eti \u012f savo \u0161al\u012f.",
            "13": "Jokie apribojimai neturi b\u016bti daromi be visuomen\u0117s \u017einios ir pritarimo.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Skulpt\u016bros yra sovietin\u0117s okupacijos istorin\u0117 atmintis. Istorin\u0117s atminties naikinimas sudaryt\u0173 s\u0105lygas idealizuoti sovietin\u012f re\u017eim\u0105 jo nepa\u017einusioms kartoms",
            "18": "Reikia deryb\u0173 su Baltarusijos prezidentud\u0117l projekto nutraukimo, tai santyki\u0173 nepablogins",
            "19": "Reikia ne draudim\u0173,o efektyvaus visuomen\u0117s ir jaunimo \u0161vietimo apie sovietinio re\u017eimo padarytus nusikaltimus ir su tuo susijusi\u0105 simbolik\u0105.",
            "20": "Lietuva turi r\u016bpintis savo pilie\u010di\u0173 interesais ir veikti i\u0161vien su ES partner\u0117mis. Geriausias eksportas \u2013 \u012f  ES.",
            "21": "Klausimas nekorekti\u0161kas, nes keliai ir valstyb\u0117s okuopacija yra nelygintini dalykai.",
            "22": "Tai neb\u016btinai pablogint\u0173 santykius su Rusija, nes Rusija labiau paiso stipri\u0173, nei silpn\u0173 kaimyn\u0173.",
            "23": "Akivaizdu, jog jokio atlyginimo nebus, ta\u010diau reikalauti d\u0117l politini\u0173 motyv\u0173 yra Lietuvos interesas.",
            "24": "Dalyvavimas nepagerins santyki\u0173 su Rusija, o bus jos i\u0161naudotas propagandiniais tikslais.",
            "25": "Lietuva turi tur\u0117ti profesionali\u0105 kariuomen\u0119 ir gerai parengt\u0105 pakankam\u0105 rezerv\u0105. \u0160auktiniai yra geras sprendimas pereinamuoju laikotarpiu, u\u017epildant batalionus, ta\u010diau ateityje reikia pereiti prie visi\u0161kai savanori\u0161kos tarnybos ir profesionali\u0173 paj\u0117g\u0173, kartu stiprinant rezervo rengim\u0105 per SKAT ir \u0160auli\u0173 s\u0105jung\u0105.",
            "26": "Pilietyb\u0117 turi b\u016bti suteikiama tik tiems, kurie to nori ir motyvuotai pra\u0161o. Tie, kurie savo noru paliko T\u0117vyn\u0119 po 1990m. ir savo valia atsisak\u0117 pilietyb\u0117s, tur\u0117t\u0173 svariai argumentuoti, kod\u0117l v\u0117l nori Lietuvos pilietyb\u0117s. Negali b\u016bti automati\u0161ko pilietyb\u0117s suteikimo absoliu\u010diai visiems u\u017esienyje esantiems lietuvi\u0173 kilm\u0117s \u017emon\u0117ms.",
            "27": "Kain\u0173 pakilimas yra nes\u0105\u017einingo ir godaus verslo veiksm\u0173 pasekm\u0117. Tai kompensuoti b\u016btina didinant MMA ir VDU, kad verslo pelno mar\u017eos gr\u012f\u017et\u0173 \u012f normalias ribas.",
            "28": "Neprotingai suformuluotas klausimas, nes Lietuva ir yra ES, ji privalo aktyviai dalyvauti sprendim\u0173 pri\u0117mime ir ginti savo interesus, derindama juos su visos ES problematika. Lietuva yra ne ma\u017eiau suinteresuota i\u0161spr\u0119sti  pab\u0117g\u0117li\u0173 problem\u0105, nei Graikija, nes tai m\u016bs\u0173 bendros erdv\u0117s problema. Ar tai b\u016bt\u0173 kvotos, ar dar kas nors - turime nuspr\u0119sti bendrai, neprimesdami  vieni kitiems nepriimtin\u0173 sprendim\u0173.",
            "29": "Pilie\u010diai turi tur\u0117ti teis\u0119 pasirinkti i\u0161 vis\u0173 s\u0105ra\u0161\u0173 geriausias asmenybes, sudarydami savo s\u0105ra\u0161us i\u0161 vis\u0173 partij\u0173 ir save i\u0161sik\u0117lusi\u0173 asmen\u0173. Daugiausiai bals\u0173 gav\u0119 asmenys i\u0161 vis\u0173 partij\u0173 ir nepartini\u0173 patenka \u012f Seim\u0105, kur ir formuoja frakcijas. Vienmadat\u0117s apygardos  tokiu b\u016bdu nat\u016braliai i\u0161nykt\u0173.",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Marija Tamkevi\u010di\u016bt\u0117",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1026",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Labiau reikia didinti neapmokestinam\u0105 pajam\u0173 dyd\u012f, o ne minimal\u0173 darbo u\u017emokest\u012f",
            "2": "Siekis tur\u0117t\u0173 b\u016bti ne i\u0161pl\u0117sti socialin\u0119 param\u0105 ir paslaugas, o suteikti galimybes dirbti ir u\u017edirbti, bei gyventi oriai",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti ma\u017einamas, bet visos reikalingos paslaugos turi likti",
            "4": "Reikia rasti tinkam\u0105 balans\u0105 tarp vieno ir kito.",
            "5": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017einti PVM palankiems sveikatai ir didinti PVM nepalankiems sveikatai produktams",
            "6": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017eiau reguliuoti privat\u0173 sektori\u0173",
            "7": "Siekimas palanki\u0173 s\u0105lyg\u0173 verslui, netur\u0117t\u0173 b\u016bti siejamas su lengvesniu darbuotoj\u0173  atleidimu",
            "8": "Stabdant klimato kait\u0105 b\u016btina remtis darnaus vystymosi principais",
            "9": "Bausmi\u0173 grie\u017etinimas tur\u0117t\u0173 b\u016bti reguliuojamas atsi\u017evelgiant \u012f nusi\u017eengim\u0105 (pavyzd\u017eiui pinigin\u0117s baudos u\u017e padaryt\u0105 \u017eal\u0105 gamtai tikrai yra neracionaliai ma\u017eos).",
            "10": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti leid\u017eiama pasirinktinai. Informacija nelietuvi\u0161ko raidyno raid\u0117mis tur\u0117t\u0173 b\u016bti prisegama kaip kopija po pagrindin\u0117s informacijos pateiktos lietuvi\u0161ko raidyno raid\u0117mis.",
            "11": "Draudimas n\u0117ra geras sprendimo b\u016bdas. Reikia r\u016bpintis visuomen\u0117s s\u0105moningumu.",
            "12": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti racionaliai kontroliuojama",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Moteris turi tur\u0117ti teis\u0119 apsispr\u0119sti, nes jeigu tai daroma prie\u0161 jos vali\u0105, da\u017eniausiai neb\u016bna laimingas nei vaikas, nei motina.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "Ekonomin\u0117s sankcijos turi b\u016bti taikomos tada, kai problemos nei\u0161sprend\u017eiamos \u0161velnesn\u0117mis ar kitomis racionalesn\u0117mis priemon\u0117mis, \u012fvertinant visus galimus nuostolius ir kitas pasekmes",
            "21": "Visuose istorijos perioduose galima \u012f\u017evelgti tiek naudos, tiek \u017ealos. Svarbiau, kuri didesn\u0117.",
            "22": "Nepriklausomai nuo joki\u0173 santyki\u0173, Lietuva turi stiprinti savo karin\u012f paj\u0117gum\u0105, o taip pat apmokyti civilius, kaip elgtis karinio konflikto metu",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Kariuomen\u0117 turi b\u016bti mi\u0161ri (ir profesionalai ir \u0161auktiniai-savanoriai)",
            "26": "",
            "27": "Euras pats savaime nei\u0161sprend\u017eia ekonomini\u0173 problem\u0173",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Lietuvoje tur\u0117t\u0173 b\u016bti \u012fvestas internetinis balsavimas, kuris nedidint\u0173 neskaidri\u0173 rinkim\u0173 rizikos."
        }
    },
    {
        "name": "Me\u010dys Laurinkus",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1364",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 4,
            "22": 3,
            "23": 0,
            "24": 2,
            "25": 0,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 1,
            "29": 0,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "Prioritetas \u2013 politin\u0117s ir diplomatin\u0117s priemon\u0117s",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Mindaugas \u010cirba",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1309",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 4,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 2,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Ma\u017einimas turi b\u016bti vykdomas atsakingai \u2013 tose institucijose, kur darbuotoj\u0173 tikrai per daug, ar j\u0173 pareigybi\u0173 funkcijos be reikalo dubliuojasi.",
            "4": "Ekonomikos pakilimo laikotarpiu reik\u0117t\u0173 taupyti \u201ejuodai dienai\u201c, jei politika vykdoma neatsakingai ir tai nedaroma \u2013 tada lieka tik dir\u017e\u0173 ver\u017eimasis.",
            "5": "PVM turi b\u016bti  nustatomas visiems vienodas \u2013 nei\u0161skirianr atskiros \u0161akos ir labai atsakingai kei\u010diamas.",
            "6": "",
            "7": "Turi b\u016bti i\u0161laikytas balansas tarp verslo interes\u0173 ir dirban\u010diojo saugumo",
            "8": "",
            "9": "Bausm\u0117s tur\u0117t\u0173 b\u016bti didinamos tik sunkiems nusikalt\u0117liams.",
            "10": "",
            "11": "Reikia edukacin\u0117mis priemon\u0117mis skatinti \u017emones vartoti alkohol\u012f atsakingai.",
            "12": "Be \u0161ios integracijos sunku konkuruoti ES, juolab kad ES bendra ekonomin\u0117 erdv\u0117 ir \u017emon\u0117s gali keliaut ir dirbt laisvai.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Skulpt\u016bras reik\u0117t\u0173 i\u0161saugoti tam, kad parodytume ateities kartoms, primintume apie okupacij\u0105.",
            "18": "Santyki\u0173 i\u0161 esm\u0117s ir taip n\u0117ra. Atomin\u0117 \u201ebomba\u201c \u0161alia Vilniaus - \u2026.....",
            "19": "Per daug sureik\u0161minama.",
            "20": "Jei tai b\u016btina.",
            "21": "Tikrai ne, jei neb\u016btume okupuoti \u2013 per tuos metus b\u016btume pasiek\u0119 daug daugiau.",
            "22": "",
            "23": "Priklausomai nuo politin\u0117s situacijos pa\u010dioje Rusijoje.",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "B\u016btinai ir kuo skubiau.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Nijol\u0117 Brusokien\u0117",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1310",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 0,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Turi b\u016bti didinama \u012fvertinant verslo augim\u0105",
            "2": "B\u016btina \u012ftvirtinti vie\u0161umo, skaidrumo ir atsakingumo principus esamoje mokes\u010di\u0173 sistemoje",
            "3": "",
            "4": "Tai priklauso nuo skolinimosi s\u0105lyg\u0173 ir l\u0117\u0161\u0173 panaudojimo pl\u0117trai",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "\u017dmon\u0117s netenka socialinio saugumo.",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "Vie\u0161os protesto akcijos netur\u0117t\u0173 b\u016bti ribojamos kol jos vyksta taikiai",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Tai dalis m\u016bs\u0173 \u0161alies istorijos, ta\u010diau sostin\u0117s centras n\u0117ra geriausia vieta \u0161ioms skultp\u016broms eksponuoti",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Esame ES nariai ir turime palaikyti europieti\u0161kas vertybes, id\u0117jas, i\u0161laikyti vientisum\u0105, kartu prisid\u0117ti sprend\u017eiant \u0161i\u0105 kriz\u0119",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Renatas Mi\u0161kinis",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1311",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "MMA turi b\u016bti didinama palaipsniui, tariantis su ekonomistais ir verslo atstovais. Jei verslas stipriai kent\u0117s, kent\u0117s ir darbuotojai",
            "2": "Reik\u0117t\u0173 i\u0161laikyti dabartin\u012f mokestini\u0173 pajam\u0173 lyg\u012f, didinant mokes\u010dius tar\u0161ai ir tuo pa\u010diu ma\u017einant darbo apmokes-tinim\u0105",
            "3": "Skai\u010dius gal\u0117t\u0173 palaipsniui b\u016bti suma\u017eintas 10-15% su s\u0105lyga, kad sutaupytos l\u0117\u0161os b\u016bt\u0173 naudojamos didinti darbo u\u017emokest\u012f vie\u0161ajame sektoriuje. Geriau kiek ma\u017eiau, bet kvalifikuot\u0173 ir motyvuot\u0173 tarnautoj\u0173.",
            "4": "Valstyb\u0117 turi gyventi pagal savo realias galimybes. Kriz\u0117s metu vis\u0173 pirma reikia ie\u0161koti i\u0161laid\u0173 taupymo galimybi\u0173, tik tada skolintis. Neatsakingas skolinimasis perkelia na\u0161t\u0105 kitoms kartoms. Pasiruo\u0161ti krizei reikia ekonomikos pakilimo metu, kai biud\u017eetas turi b\u016bti subalansuotas ar netgi perteklinis.",
            "5": "PVM ma\u017einimas neb\u016btinai atpigina prekes, tad jo ma\u017einimas n\u0117ra itin efektyvus b\u016bdas pad\u0117ti socialiai pa\u017eeid\u017eiamiems gyventojams. Ta\u010diau svarstytinas PVM ma\u017einimas ekologi\u0161kiems maisto produktams.",
            "6": "Valstyb\u0117 ekonomikoje turi ginti visuomenin\u012f interes\u0105 socialin\u0117s apsaugos, \u0161vietimo, aplinkos apsaugos, kult\u016bros ir kitose srityse. Neva\u017eoma rinkos ekonomika galb\u016bt garantuoja tvirtesn\u012f verslo sektori\u0173, bet neu\u017etikrina valstyb\u0117s ir jos gyventoj\u0173 gerov\u0117s.",
            "7": "Lengvas darbuotoj\u0173 atleidimas sutelkia daugiau gali\u0173 darbdavio rankose, pernelyg sunkios atleidimo s\u0105lygos trukdo verslo lankstumui. Turi b\u016bti pasiektas kompromisinis sprendimas, kai darbuotojas turi tam tikr\u0105 saugum\u0105, o darbdavys \u2013 finansi\u0161kai \u012fkandam\u0105 galimyb\u0119 atleisti.",
            "8": "Dabar ignoruoti klimato kait\u0105 kainuos daug brangiau ateityje. Klimato kaitos \u0161velninimui turi b\u016bti skiriama daug daugiau d\u0117mesio ir l\u0117\u0161\u0173, nes ji paveiks ne tik gamt\u0105 ir gyvenimo s\u0105lygas, bet ir ekonomik\u0105 bei taikos i\u0161laikymo pastangas  visame pasaulyje.",
            "9": "Esama nema\u017ea sri\u010di\u0173, kur laisv\u0117s at\u0117mimo bausm\u0117s gal\u0117t\u0173 b\u016bti grie\u017etesn\u0117s, ypa\u010d kai \u017ealojama \u017emogaus sveikata. Ta\u010diau turi b\u016bti u\u017etikrintos ir humani\u0161kos kal\u0117jimo s\u0105lygos. Ypatingai turi did\u0117ti ekonomin\u0117s baudos, kurios atgrasyt\u0173 nuo korupcini\u0173 veiksm\u0173, mokes\u010di\u0173 vengimo.",
            "10": "Pasaulis tampa globalus. Nelietuvi\u0161ko raidyno raid\u017ei\u0173 ra\u0161ymas dokumentuose Lietuvoje nepakenks lietuvi\u0173 kalbai. Tai suteiks daugiau teisi\u0173 tautin\u0117ms ma\u017eumoms, parodys m\u016bs\u0173 tolerancij\u0105 joms.",
            "11": "Turi b\u016bti imtasi vis\u0173 galim\u0173 priemoni\u0173 suma\u017einti alkoholio prieinamum\u0105, ypa\u010d jaunimui. Alkoholis yra pagrindin\u0117 konflikt\u0173 ir nelaiming\u0173 atsitikim\u0173 prie\u017eastis.",
            "12": "Sienos su spygliuota viela visi\u0161kai netinka XXI am\u017eiui. Lietuva turi b\u016bti solidari su ES ir pagal galimybes priimti nuo baisi\u0173 kar\u0173, tironijos ir didelio vargo b\u0117gan\u010dius \u017emones. Be abejon\u0117s, Lietuva neturi i\u0161laikyti tinginiauti ir jai pakenkti norin\u010di\u0173 atvyk\u0117li\u0173. Darb\u0161t\u016bs ir\/ar i\u0161silavin\u0119 tre\u010di\u0173j\u0173 \u0161ali\u0173 gyventojai sustiprins m\u016bs\u0173 \u0161al\u012f. Ta\u010diau imigracija turi b\u016bti kontroliuojama ir nuosaiki.",
            "13": "Saugumo tarnybos turi tur\u0117ti visas galimybes tinkamai atlikti savo darbo darb\u0105. Duomen\u0173 rinkimas suteikia galimyb\u0119 sulaikyti pavojingus nusikalt\u0117lius, ma\u017einti korupcij\u0105. S\u0105\u017einingas gyventojas netur\u0117t\u0173 baimintis jo privatumo pa\u017eeidimo, ta\u010diau tik jei tai b\u016btina visuomen\u0117s saugumui u\u017etikrinti.",
            "14": "Protestas yra kiekvieno \u017emogaus teis\u0117 demokratin\u0117je valstyb\u0117je ir netur\u0117t\u0173 b\u016bti ribojamas. Vald\u017eia gali riboti tik tok\u012f protest\u0105, kuris vykdomas ne pagal \u012fstatymo tvark\u0105.",
            "15": "Jie\/jos turi teis\u0119 gyventi visavert\u012f gyvenim\u0105!",
            "16": "\u012estatymo nustatytose ribose (iki tam tikro laiko punkto) moteris ir vyras turi teis\u0119 apsispr\u0119sti d\u0117l k\u016bdikio. Demokratin\u0117je valstyb\u0117je neturi b\u016bti prievartos aborto klausimu.",
            "17": "Sovietiniams simboliams ne vieta sostin\u0117s centre.",
            "18": "Astavo AE - didelis pavojus visai Lietuvai ir ypa\u010d Vilniui. Turime imtis vis\u0173 galim\u0173 veiksm\u0173, kad ji neb\u016bt\u0173 pastatyta, o jeigu pastatyta bus \u2013 kad b\u016bt\u0173 kuo saugesn\u0117.",
            "19": "Sovietin\u0117 simbolika primena apie skaud\u0173 ir prievartos piln\u0105 Lietuvos istorijos laikotarp\u012f. Ji netur\u0117t\u0173 b\u016bti leid\u017eiama.",
            "20": "Lietuva turi laikytis bendros Europos S\u0105jungos pozicijos Rusijos klausimu. Lietuva turi toliau grie\u017etai smerkti agresyvi\u0105 ir autoritarin\u0119 Rusijos re\u017eimo politik\u0105, nes tai Lietuvos nepriklausomyb\u0117s ir egzistavimo klausimas.",
            "21": "Lietuva b\u016bt\u0173 pa\u017eengusi \u017eymiai toliau, jeigu neb\u016bt\u0173 okupuota ir priverstinai laikoma Soviet\u0173 S\u0105jungos sud\u0117tyje. B\u016bt\u0173 i\u0161saugota t\u016bkstan\u010diai gyvybi\u0173. Sovietmetis Lietuv\u0105 \u201epagadino\u201c tiek ekonomine, tiek kult\u016brine prasme. Be abejo, jo metu buvo nema\u017eai ir ger\u0173 dalyk\u0173, ta\u010diau tai nekei\u010dia bendro neigiamo vertinimo.",
            "22": "Tapo ai\u0161ku, kad karin\u0117 gr\u0117sm\u0117 \u0161iandienos pasaulyje vis dar labai reali. Tod\u0117l b\u016btina stiprinti karin\u012f paj\u0117gum\u0105, kad tai atbaidyt\u0173 bet kuri\u0105 agresijai pasiruo\u0161usi\u0105 valstyb\u0119. Tuo pa\u010diu turime u\u017etikrinti savo \u012fna\u0161\u0105 \u012f NATO paj\u0117gum\u0173 pl\u0117tojim\u0105.",
            "23": "Nemanau, kad \u017ealos atlyginimas yra gyvybi\u0161kai b\u016btinas Lietuvai. Kur kas svarbiau, kad Rusija oficialiai pripa\u017eint\u0173 okupacijos fakt\u0105 ir i\u0161reik\u0161t\u0173 savo atsipra\u0161ym\u0105. Grie\u017eti reikalavimai be reikalo kelia \u012ftamp\u0105 tarp abiej\u0173 \u0161ali\u0173.",
            "24": "Pritariu principingam elgesiui \u0161iuo klausimu. Dalyvavimas gegu\u017e\u0117s 9 d. min\u0117jime b\u016bt\u0173 galimas tik tada, kai jis neb\u016bt\u0173 susij\u0119s su kariniu paradu, sovietin\u0117s armijos garbinimu ir kai Rusija oficialiai pripa\u017eint\u0173 Lietuvos okupacijos fakt\u0105.",
            "25": "Karin\u0117 gr\u0117sm\u0117 Lietuvai ir XXI am\u017eiuje i\u0161lieka nema\u017ea. Tai ver\u010dia i\u0161 dalies gr\u012f\u017eti prie \u0161auktini\u0173 tarnybos. Ta\u010diau pagrindin\u012f kariuomen\u0117s branduol\u012f turi sudaryti u\u017e atlyg\u012f ir savanori\u0161kai  tarnaujantys profesional\u016bs kariai.",
            "26": "Dviguba pilietyb\u0117 emigrantams pad\u0117t\u0173 i\u0161laikyti ry\u0161\u012f su Lietuva ir padidinti j\u0173 gr\u012f\u017eimo \u012f t\u0117vyn\u0119 galimybes. Ta\u010diau \u012fstatymai turi numatyti saugiklius, kad pvz. nedraugi\u0161kos u\u017esienio valstyb\u0117s nesinaudot\u0173 dviguba pilietybe agresyviai \u201eginti\u201c savo pilie\u010di\u0173 teises.",
            "27": "Euro \u012fvedimas buvo b\u016btinas \u017eingsnis Lietuvai kaip ES valstybei narei. Jis sustiprino Lietuvos kaip modernios ir pa\u017eengusios \u0161alies \u012fvaizd\u012f pasaulyje. Be abejon\u0117s, ekonomine prasme buvo tiek teigiam\u0173, tiek neigiam\u0173 pasekmi\u0173, bet bendrai pa\u0117mus tai didelis m\u016bs\u0173 pasiekimas.",
            "28": "Lietuva turi b\u016bti solidari su ES ir pagal galimybes priimti nuo baisi\u0173 kar\u0173, tironijos ir didelio vargo b\u0117gan\u010dius \u017emones. Lietuva yra ES dalis ir dalyvauja priimant visus sprendimus. Lietuva neturi kratytis \u012fsipareigojim\u0173 ES, kaip nesikrato ir ES ekonomin\u0117s pagalbos.",
            "29": "Seimo rinkim\u0173 sistemos pagrindiniai elementai tur\u0117t\u0173 b\u016bti i\u0161laikyti, bet ji tur\u0117t\u0173 b\u016bti patobulinta taip, kad rink\u0117jas gal\u0117t\u0173 rintis jam \u017einomus kandidatus i\u0161 vis\u0173 partij\u0173 s\u0105ra\u0161\u0173 (ne i\u0161 vieno s\u0105ra\u0161o, kaip dabar daugiamandat\u0117je apygardoje)",
            "30": "Balsavimo internetu galimyb\u0117 pritraukt\u0173 daugiau jaun\u0173 rink\u0117j\u0173, suteikt\u0173 daugiau galimybi\u0173 u\u017esienyje gyvenantiems lietuviams, b\u016bt\u0173 patogi galimyb\u0117 visiems \u0161alies gyventojams. Ta\u010diau saugumo klausimas esminis. Pritar\u010diau balsavimo internetu sistemai tik tada, jei b\u016bt\u0173 u\u017etikrintas pakankamas saugumo lygis. Balsavimas prie balsad\u0117\u017e\u0117s tur\u0117t\u0173 i\u0161likti pagrindinis balsavimo b\u016bdas \u2013 tai suteikia bendrumo jausm\u0105 visai tautai."
        }
    },
    {
        "name": "Sigitas Mecelica",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1312",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 4,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Verslo s\u0105lyg\u0173 gerinimas \u2013 prielaida didesnei minimaliai algai",
            "2": "Tinkamai paskirs\u010dius turimus resursus, dal\u012f paslaug\u0173 delegavus nevyriausybin\u0117ms organizacijoms b\u016bt\u0173 pasiektas geresnis rezultatas.",
            "3": "Suma\u017einus tarnautoj\u0173 skai\u010di\u0173, teikiam\u0173 paslaug\u0173 kiekis tikrai nesuma\u017e\u0117t\u0173.",
            "4": "",
            "5": "Ar valstyb\u0117 gali nustatyti kas yra \u201e pagrindinis maisto produktas\u201c? Galima diskutuoti tik apie bendro standartinio PVM ma\u017einim\u0105.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Bausmi\u0173 grie\u017etinimas \u012ftakos nusikalstamumo dinamikai neturi. Bausm\u0117s nei\u0161vengiamumas ir greitas procesas \u2013 pagrindiniai veiksniai nusikalstamumo ma\u017einimui.",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Deja, siekiant u\u017etikrinti visuomen\u0117s saugum\u0105 turime taikyti tam tikrus, \u012fstatymuose \u012ftvirtintus apribojimus.",
            "14": "Teis\u0117 \u012f taiki\u0173 susirinkim\u0173 laisv\u0119 turi b\u016bti garantuoti. Susirinkimai gali b\u016bti apriboti tik esant ypatingai ar karo pad\u0117\u010diai \u0161alyje.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Pagrindin\u0117 priemon\u0117 tur\u0117t\u0173 b\u016bti derybos su BR auk\u0161\u010diausiu politiniu lygiu.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Valerianas Kijevi\u010dius",
        "party": "Lietuvos \u017eali\u0173j\u0173 partija",
        "person_id": "1313",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 4,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Algimantas Dumbrava",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "135",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 2,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 1,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 1,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 2,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dobilas Sinkevi\u010dius",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "1332",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 0,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 4,
            "22": 3,
            "23": 4,
            "24": 0,
            "25": 1,
            "26": 2,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi b\u016bti priri\u0161ta prie infliacijos ( indeksuota)",
            "2": "Mokes\u010diai turi b\u016bti didinami stambiam verslui, bei didelies pajamas gaunantiems asmenims.",
            "3": "Lietuvoje biurokratinis aparatas yra per didelis.",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti surengta Vilniaus gyventoj\u0173 apklausa.",
            "18": "Kad ir k\u0105 bedarysime - elektrin\u0117 bus pastatyta. Turime kalb\u0117ti apie tai, kad ES turi der\u0117tis, bei si\u016bsti savo atstovus ir specialistus kurie u\u017etikrint\u0173 saugios elektrin\u0117s statybas.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Julius Panka",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "386",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 0,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Nemanau, kad tai stipriai blogint\u0173 verslo s\u0105lygas.",
            "2": "Mokes\u010diai m\u016bs\u0173 \u0161alyje n\u0117ra ma\u017ei, tiesiog neprotingai paskirstomi.",
            "3": "Reikia maksimaliai optimizuoti teikiamas paslaugas ir niekas nenukent\u0117s, kuo ma\u017eiau biurokratijos, nuo to laimi visi.",
            "4": "Reikia skolintis tikslingai ir laiku atiduoti, o dir\u017e\u0173 ver\u017eimasis da\u017enai baigiasi muiluota virve ekonomikai ir demgrafijai ant kaklo.",
            "5": "Tuo pa\u010diu padidindama PVM prabangos prek\u0117ms.",
            "6": "Turi reguliuoti ten, kur j\u0105 i\u0161kreipia monopolijos ar d\u0117l kit\u0173 prie\u017eas\u010di\u0173 nesureguliuoja nat\u016bral\u016bs rinkos mechanizmai.",
            "7": "Tai padidins socialin\u012f nesaugum\u0105, ir neigiamai \u012ftakos t\u0105 pat\u012f versl\u0105.",
            "8": "Nuo m\u016bs\u0173 valstyb\u0117s klimato kaita labai ma\u017eai priklauso, jei efektyviai naudosime jau skiriamas l\u0117\u0161as, daugiau tikrai skirti nereik\u0117s.",
            "9": "Kuo \u0161velnesn\u0117s bausm\u0117s, tuo daugiau recidyvist\u0173.",
            "10": "Jokiu b\u016bdu. Lietuvoje valstybin\u0117 kalba yra vienintel\u0117, ji turi b\u016bti puosel\u0117jama ir saugoma. Su laiku netgi galima b\u016bt\u0173 pereiti prie latvi\u0161ko varianto, kai kitatau\u010di\u0173 vardai ir pavard\u0117s dokumentuose b\u016bt\u0173 sugramatinamos, pridedant joms lietuvi\u0161kas gal\u016bnes.",
            "11": "Palaipsniui tur\u0117tume eiti prie tokios tvarkos.",
            "12": "Tikrai taip, o su laiku reikia galvoti ir apie migracijos tarp ES \u0161ali\u0173 pristabdym\u0105.",
            "13": "Viskas turi b\u016bti grie\u017etai pagal \u012fstatymus, Lietuvoje klausomasis mil\u017eini\u0161ko kiekio \u017emoni\u0173, o tai \u017eemina ir sukelia \u017emon\u0117se nesaugumo jausm\u0105.",
            "14": "Protesto akcijos privalo b\u016bti neribojamos. Ta\u010diau j\u0117gos strukt\u016bros turi i\u0161saugoti tvark\u0105 \u0161alyje.",
            "15": "Nebent psichiatrin\u0117s ligonin\u0117s palatoje...",
            "16": "Gyvyb\u0117 yra \u0161venta.",
            "17": "J\u0173 vieta Gr\u016bto parke.",
            "18": "Jei AAE \u012fvyks avarija, geri santykiai su Baltarusija m\u016bs\u0173 tautai i\u0161likti nepad\u0117s.",
            "19": "Turi b\u016bti tolyg\u016bs draudimai visiems totalitariniams re\u017eimams ir nusikaltstamoms organizacijoms. Jei draud\u017eiame naci\u0173, tai drauskime ir soviet\u0173 ir Armijos Krajovos simbolik\u0105, jei nedraud\u017eiame, tai nedraud\u017eiame vis\u0173, kaip JAV.",
            "20": "Kol Krymas n\u0117ra gr\u0105\u017eintas Ukrainai - tikrai taip.",
            "21": "Jei ne sovietmetis, dabar gyventume kaip danai ar suomiai. O miestai ir keliai b\u016bt\u0173 ir taip statomi, manau, net gra\u017eesni ir patvaresni.",
            "22": "Valstyb\u0117s saugumas yra svarbiausia, bet reikia neu\u017emir\u0161ti ir patriotinio tautinio aukl\u0117jimo. Nesusiprat\u0119s pilietis - blogas karys.",
            "23": "Taip, bet neb\u016btinai tik pinigais. Atsipra\u0161ymas ir gr\u0105\u017einimas per \u0161imtme\u010dius i\u0161 m\u016bs\u0173 \u0161alies i\u0161grobstyt\u0173 kult\u016bros ir istorijos vertybi\u0173 b\u016bt\u0173 vertingesnis u\u017e milijardus pinig\u0173.",
            "24": "Tikrai ne, tai Europos pralaim\u0117jimo Stalino gaujai min\u0117jimas. \u0160i data atne\u0161\u0117 krauj\u0105 ir mirt\u012f milijonams Ryt\u0173 ir Vidurio europie\u010di\u0173.",
            "25": "Kiekvieno vyri\u0161kos lyties pilie\u010dio pareiga - mok\u0117ti ginti savo \u0161al\u012f ir \u0161eim\u0105.",
            "26": "Galima suteikti \"Lietuvio pa\u017eym\u0117jim\u0105\", kuris u\u017etikrint\u0173 tam tikras teises ir lengvatas, bet daugybin\u0117 pilietyb\u0117 turi b\u016bti grie\u017eta i\u0161imtis.",
            "27": "Teigimas pasekmes pajuto tik saujel\u0117 tur\u010di\u0173, kurie da\u017enai keisdavo valiut\u0105, o did\u017eioji dalis vidutines ir \u017eemesnes pajamas gaunan\u010di\u0173 \u0161eim\u0173 nuskurdo.",
            "28": "Joki\u0173 kvot\u0173 ir jokio diktato i\u0161 Briuselio biurokrat\u0173!",
            "29": "Rinkimin\u0119 sistem\u0105 keisti reikia, bet palikimas tik vienmanda\u010di\u0173 apygard\u0173 s\u0105lygot\u0173 oligarchin\u012f valdym\u0105 ir labai ma\u017eus \u0161ansus tikrai vald\u017eios kaitai. Taip pat sustiprint\u0173 feodalinius santykius regionuose.",
            "30": "Lietuva tam dar n\u0117ra pasiruo\u0161usi."
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stas Komskis",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "759",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stutis Bartkevi\u010dius",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "1394",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 3,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 2,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 2,
            "25": 2,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Svarbiausia ne bausm\u0117s grie\u017etumas, o jos nei\u0161vengiamumas",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "Ta\u010diau dar labiau pablogino skurd\u017eiai gyvenan\u010di\u0173 asmen\u0173 gyvenimo s\u0105lygas",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "K\u0119stutis Komskis",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "1295",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 3,
            "16": 2,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Marius Ju\u0161kevi\u010dius",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "937",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 0,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 2,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 2,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Romualdas G\u0117g\u017enas",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "1247",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 4,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 0,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 4,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 1,
            "28": 3,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Tai gal\u0117t\u0173 b\u016bti \u012fra\u0161as papildomame lape",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Turi b\u016bti labai konkret\u016bs atvejai, kai tai daroma",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "t.y. turi b\u016bti draud\u017eiama",
            "20": "",
            "21": "Tik objektyviai vertinant, kokio lygio to nauda ir kiek netekt\u0173 galimybi\u0173",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Pilietyb\u0117s tur\u0117jimas \u2013tai ir \u012fsipareigojim\u0173 Lietuvai b\u016btinumas",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rytis Jankauskas",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "1298",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Tadas Grundulas",
        "party": "Partija Tvarka ir teisingumas",
        "person_id": "1241",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 0,
            "9": 0,
            "10": 0,
            "11": 0,
            "12": 0,
            "13": 4,
            "14": 1,
            "15": 0,
            "16": 0,
            "17": 0,
            "18": 0,
            "19": 0,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 0,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Referendumo klausimas",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Diskriminacija lie\u010dia moteris, jas irgi reikia \u0161aukti",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Aloyzas Igna\u0161ius",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "1229",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 1,
            "18": 1,
            "19": 1,
            "20": 1,
            "21": 1,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 1,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Darius Ulickas",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "1279",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 1,
            "13": 3,
            "14": 1,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 3,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 3,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Egidijus Raudys",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "1289",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 4,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Ieva Ka\u010dinskait\u0117-Urbonien\u0117",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "1207",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "MMA turi b\u016bti nuosekliai didinama, atsi\u017evelgiant \u012f valstyb\u0117s ekonominius rodiklius.",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "I\u0161skyrus auk\u0161tos kvalifikacijos, paklausius ir reikalingus \u0161alies rinkoje specialistus.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "Priklausomai nuo aplinkybi\u0173 ir konkretaus atvejo. Vis\u0105 laik\u0105 palaikyti grie\u017etas sankcijas nematau prasm\u0117s.",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Yra \u012fvairi\u0173 alternatyv\u0173, ta\u010diau u\u017esienyje gyvenantiems pilie\u010diams, taip pat ne\u012fgaliesiems tur\u0117t\u0173 b\u016bti u\u017etikrinama galimyb\u0117 balsuoti internetu."
        }
    },
    {
        "name": "Ingrida Venciuvien\u0117",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "387",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 3,
            "16": 3,
            "17": 2,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 2,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Raimundas Markauskas",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "1225",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 0,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 0,
            "19": 4,
            "20": 0,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 0,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Reikia didinti minimali\u0105 alg\u0105, nes tik mok\u0117dami algas pana\u0161ias \u012f Vakar\u0173 Europos \u0161ali\u0173 gal\u0117sime suma\u017einti emigracij\u0105",
            "2": "Mokes\u010diai yra dideli, reikia efektyviau skirstyti gaunamas l\u0117\u0161as",
            "3": "Paslaugos turi b\u016bti kokybi\u0161kos ir greitai suteikiamos.",
            "4": "Jei skolinimasis yra suteikiamas palankiomis s\u0105lygomis, tuomet reikt\u0173 derinti skolinim\u0105si su taupymu",
            "5": "\u012eplaukos tikriausiai nesuma\u017e\u0117t\u0173, nes \u017emon\u0117s pirkt\u0173 Lietuvoje,o ne Lenkijoje",
            "6": "",
            "7": "Darbdaviai turi b\u016bti socialiai atsakingi",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Smulkus verslas, ma\u017eos parduotuv\u0117les ma\u017ei miesteliai netur\u0117s tam galimybi\u0173",
            "12": "Nes Lietuva finansi\u0161kai nepasirengusi",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Reikia megzti diplomatinius santykius ir gilintis ar viskas daroma saugiai",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Kaip ir buvimas Europos S\u0105jungoje",
            "22": "Valstyb\u0117s saugumas turi b\u016bti didinamas, bet tai neb\u016btinai reikia sieti tik su Rusija",
            "23": "",
            "24": "Su kaimynais reikia palaikyti kuo geresnius diplomatinius santykius, kiek tai \u012fmanoma",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti \u012fvestas ir reikt\u0173 d\u0117ti kuo didesnes pastangas u\u017etikrinant saugum\u0105."
        }
    },
    {
        "name": "Raimundas Paliukas",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "1258",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 2,
            "10": 2,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 3,
            "15": 0,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 2,
            "23": 3,
            "24": 2,
            "25": 0,
            "26": 3,
            "27": 4,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Skatins viduje vartojim\u0105",
            "2": "",
            "3": "Ma\u017einti ne paslaugas, o biurokratizm\u0105",
            "4": "Reikia skolintis protingai",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "Lietuva ir taip pirmauja pagal tar\u0161os ma\u017e\u0117jim\u0105",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "Sekti ES pagrindini\u0173 valstybi\u0173, o ne Lenkijos pavyzd\u017eiu",
            "17": "Perkelti \u012f Gr\u016bto park\u0105",
            "18": "Jau ne\u012fmanoma sustabdyti",
            "19": "",
            "20": "Persiorientuoti \u012f kitas rinkas",
            "21": "Sustabd\u0117 Lietuvos vystym\u0105si",
            "22": "",
            "23": "Politizuotas, o ne ekonominis klausimas",
            "24": "Turi b\u016bti lanksti diplomatin\u0117 pozicija kaip kaimyni\u0173 ES \u0161ali\u0173",
            "25": "",
            "26": "B\u016bt\u0173 piktnaud\u017eiaujama dviguba pilietybe",
            "27": "",
            "28": "Kvotas derinti su Seimu",
            "29": "Kitose valstyb\u0117se apskritai n\u0117ra vienmanda\u010di\u0173 apygard\u0173",
            "30": "Pagrindin\u0117se Vakar\u0173 \u0161alyse n\u0117ra internetinio balsavimo"
        }
    },
    {
        "name": "Saulius Lap\u0117nas",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "121",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 3,
            "9": 3,
            "10": 3,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Verslo s\u0105lygos blogesn\u0117s Lietuvoje nei i\u0161sivys\u010diusiose \u0161alyse, d\u0117l dideli\u0173 per netiesiogini\u0173 mokes\u010di\u0173 ir d\u0117l pernelyg ma\u017e\u0173 atlyginim\u0173.",
            "2": "Valstyb\u0117 privalo i\u0161mokti susirinkti esamus (galiojan\u010dius) mokes\u010dius. \u0160iandien nesusirenka apie 1\/3 nuo vis\u0173 mokes\u010di\u0173.",
            "3": "Reikia ma\u017einti biurokrat\u0173 skai\u010di\u0173, o ne nauding\u0173 vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 teik\u0117jus (gydytojus, slaugytojus, socialinius darbuotojus, mokytojus ir t.t.)",
            "4": "Nekorekti\u0161kas klausimas. Abu variantai netinkami. Privalome efektyviau naudoti biud\u017eeto l\u0117\u0161as (ne dotuojant nuostolingai dirban\u010di\u0173 UAB, kaip pvz. Taurag\u0117s RATC)",
            "5": "Nekorekti\u0161kas klausimas. Kaip rodo pasaulin\u0117 praktika \u2013 suma\u017einus PVM, \u012fplaukos \u012f biud\u017eet\u0105 padid\u0117ja.",
            "6": "Ekonomika yra arba jos n\u0117ra, arba ji nei\u0161vystyta. Lietuvoje n\u0117ra i\u0161vystytos ekonomikos, taigi reguliuoti, tai ko n\u0117ra \u2013 ne\u012fmanoma.",
            "7": "Nekorekti\u0161kas klausimas. Palankesn\u0117s s\u0105lygos verslui sukuriamos, kai daug\u0117ja perkam\u0105j\u0105 gali\u0105 turin\u010di\u0173 vartotoj\u0173 skai\u010dius, o ne bedarbi\u0173.",
            "8": "Lietuvoje n\u0117ra gamykl\u0173, nuo kuri\u0173 veiklos did\u017eia dalimi priklausyt\u0173 klimato kaita.",
            "9": "Ne grie\u017etos bausm\u0117s baim\u0117 stabdo nusikalstamum\u0105, o jos nei\u0161vengiamumas ir prevencin\u0117s priemon\u0117s, kuri\u0173 dar tikrai nepakanka.",
            "10": "Patirtis rodo, kad netiksl\u016bs ra\u0161menys ES dokumentuose padeda nusikalt\u0117liams i\u0161vengti atsakomyb\u0117s. Vardan saugumo ES ir Lietuvoje, turi b\u016bti numatyta galimyb\u0117 \u012fra\u0161yti papildomai vardo ir pavard\u0117s transkripcijai pvz. angl\u0173 kalba.",
            "11": "Kol Lietuvoje nebus i\u0161vystytos ekonomikos \u2013 tik specializuotose parduotuv\u0117se. \r\nKeistas bandymas naudoti s\u0105vok\u0105 \u201evalstybin\u0117s parduotuv\u0117s\u201c, kuri\u0173 kaip ir nebetur\u0117t\u0173 b\u016bti, laisvos rinkos s\u0105lygas deklaruojan\u010dioje \u0161alyje.",
            "12": "\u201eTeis\u0117ta imigracija\u201c \u2013 netur\u0117t\u0173 b\u016bti stabdoma, o neteis\u0117tai - privalo b\u016bti u\u017ekertamas kelias.",
            "13": "Galiojantys \u012fstatymai u\u017etikrina visuomen\u0117s saugum\u0105 ir nereikalauja pilie\u010di\u0173 privataus gyvenimo apribojim\u0173.",
            "14": "Toki\u0173 priemoni\u0173 vald\u017eia turi daugiau nei jai b\u016btina, saugant tvark\u0105.",
            "15": "Bet kuris pilietis turi tur\u0117ti teis\u0119 \u012f ekonomin\u0119 partneryst\u0119. Ir jei tai neprie\u0161tarauja \u012fstatymams \u2013 visai nesvarbu, kokiu tikslu tai bus daroma.",
            "16": "Tarptautin\u0117 patirtis rodo, kad abortai pogrindyje atne\u0161a dar didesn\u0117 \u017eal\u0105 moter\u0173 sveikatai ir gr\u0117smes gyvyb\u0117s i\u0161saugojimui.",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Kai Rusijoje neliks sovietinio re\u017eimo, tada gal\u0117sim svarstyti  draudimo \u0161iai simbolikai at\u0161aukim\u0105.",
            "20": "Lietuva turi elgtis taip, kad naudinga b\u016bt\u0173 m\u016bs\u0173 gyventojams ir ginti m\u016bs\u0173 \u0161alies ekonominius interesus. Kaip beje elgiasi ir kitos ES senbuv\u0117s...",
            "21": "Yra tvirtinan\u010di\u0173, kad ir vergov\u0117 gali b\u016bti naudinga. Juk vergus ne tik mu\u0161\u0117 ir \u017eemino, bet ir maitino. Laisv\u0117s negalime vertinti ar matuoti ekonomin\u0117s naudos kategorijomis.",
            "22": "Kod\u0117l gynybin\u0117s galios stiprinimas turi bloginti santykius su Rusija? Rusija tai daro nesi\u017evalgydama \u012f mus ir m\u016bs\u0173 nuomon\u0119 apie tai.",
            "23": "Tai \u2013 dalis politikos, svertas derybose ir reikalavimai turi b\u016bti naudojami Lietuvos pilie\u010di\u0173 naudai.",
            "24": "Santyki\u0173 su Rusija tai nepagerins.",
            "25": "Kiekvienas Lietuvos pilietis turi mok\u0117ti ginti savo T\u0117vyn\u0119 su \u0161iuolaiki\u0161kais ginklais.",
            "26": "Kuo daugiau Lietuvos pilie\u010di\u0173, tuo daugiau bus galin\u010di\u0173 pareikalauti i\u0161 Lietuvos vald\u017eios ginti valstyb\u0119 karini\u0173 konflikt\u0173 atvejais. O vald\u017eia tur\u0117s teis\u0119  i\u0161 ko pareikalauti aktyvaus dalyvavimo, vykdant pilietin\u0119 pareig\u0105 savo valstybei.",
            "27": "Finansinio suvereniteto praradimas negali b\u016bti \u201e \u201ed\u017eiaugsmingai kompensuojamas\u201c kain\u0173 padid\u0117jimu (importuojama infliacija). \r\nDaugelis kit\u0173 rimt\u0173 problem\u0173, kol kas nuo visuomen\u0117s stropiai slepiama.",
            "28": "Pagal Lietuvos stojimo  \u012f ES sutart\u012f, ES turi teis\u0119. Ta\u010diau mes vietoje \u201epab\u0117g\u0117li\u0173\u201c ver\u010diami priimti \u2013 \u201emigrantus\u201c. O tarp \u0161i\u0173 oficiali\u0173 juridini\u0173 s\u0105vok\u0173 yra labai didelis skirtumas.",
            "29": "",
            "30": "Tai nacionalinio saugumo klausimas. Juk nenorime, kad u\u017e mus balsuotu \u201ehakeris\u201c i\u0161 Rusijos. O pasikartojan\u010dios kibernetin\u0117s atakos ir saugumo spragos kol kas nelikviduotos."
        }
    },
    {
        "name": "Valentinas Mazuronis",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "46",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 2,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 1,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 2,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 3,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Esu u\u017e tai, kad b\u016bt\u0173 ie\u0161koma geriausio santykio. Dar geriau \u2013 MMA indeksavimas pasiekus norim\u0105 MMA lyg\u012f",
            "2": "Jeigu tikslas i\u0161pl\u0117sti socialin\u0119 param\u0105 ir paslaugas \u2013 mokes\u010di\u0173 didinimas ne vienintelis b\u016bdas tai pasiekti",
            "3": "Efektyvesnis veiklos organizavimas ir geresni darbuotojai daro stebuklus",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "Noriu patikslinti, kad jeigu \u0161nekame apie legal\u0173 emigracijos proces\u0105 \u2013 nematau tame jokios problemos, kai gaunamas leidimas dirbti ir gyventi, kreipiamasi i\u0161 anksto, atvykstama jau turint darb\u0105 ir t.t. Ta\u010diau grie\u017etai nepritariu priverstiniam emigrant\u0173 pri\u0117mimui, nes jie tapo karo pab\u0117g\u0117liaias. Pad\u0117ti, priglausti \u2013 taip, automati\u0161kai laikyti savo pilie\u010diai ir integruoti \u2013 ne.",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Restauruoti reikia ir galima, bet j\u0173 likimas - muziejuje",
            "18": "Ta\u010diau prie\u0161inimasis turi tur\u0117ti ai\u0161kias ribas",
            "19": "",
            "20": "Bet turime laikytis bendros ES ir NATO politikos tokiais klausimais",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Estijos ir kit\u0173 \u0161ali\u0173 pavyzd\u017eiai rodo, kad saugumas gali b\u016bti u\u017etikrintas ir neaukojamas"
        }
    },
    {
        "name": "Vidmantas \u017diemelis",
        "party": "Darbo partija",
        "person_id": "797",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 3,
            "4": 4,
            "5": 3,
            "6": 1,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 4,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "Ji turi b\u016bti didinama iki tam tikros ribos, kuri\u0105 per\u017eengus kenkt\u0173 \u0161alies verslui.",
            "2": "Turi didinti galimybes surinkti daugiau mokes\u010di\u0173 skatinant investicijas.",
            "3": "Paslaugos turi i\u0161likti, ta\u010diau b\u016btina ma\u017einti darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173.",
            "4": "",
            "5": "Suma\u017einti reikia tiek ir tokiems maisto produktams, kad biud\u017eeto \u012fplaukos nema\u017e\u0117t\u0173.",
            "6": "",
            "7": "Lengvumo s\u0105voka yra nei\u0161ai\u0161kinta, tod\u0117l ji turi b\u016bti suprantama vadovaujantis protingumo principu.",
            "8": "",
            "9": "B\u016btina \u012fgyvendinti bausm\u0117s nei\u0161vengiamumo princip\u0105.",
            "10": "Jeigu Valstybin\u0117 lietuvi\u0173 kalbos komisija pateiks teigiam\u0105 nuomon\u0119, tada ,,taip\u201d.",
            "11": "",
            "12": "Turiu omeny teis\u0117tomis.",
            "13": "Lietuvos Respublikos \u012fstatym\u0173 numatytais atvejais.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "Kelius, miestus ir gamyklas b\u016btume tur\u0117j\u0119 tokius kaip Suomijoje, jeigu ne soviet\u0173 okupacija.",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Ta\u010diau \u012fvedus karin\u012f apmokim\u0105 visose apmokymo \u012fstaigose, ,,taip\u201d.",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "Sprend\u017eiant \u0161\u012f klausim\u0105 reikia vadovautis sutartimi, pasira\u0161yta su ES.",
            "29": "",
            "30": "Tik tada kai nebelikt\u0173 pavojaus d\u0117l klastojam\u0173 bals\u0173.."
        }
    },
    {
        "name": "Asta Nida Poderien\u0117",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "1428",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius gali b\u016bti suma\u017eintas, nema\u017einant valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173",
            "4": "",
            "5": "Suma\u017einus PVM,  neb\u016btinai suma\u017e\u0117t\u0173 maisto produkt\u0173 kainos vartotojams.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Nusikalt\u0117liai turi nei\u0161vengiamai susilaukti bausm\u0117s",
            "10": "M\u016bs\u0173 ra\u0161yba yra fonetin\u0117, lietuvi\u0161kos ab\u0117c\u0117l\u0117s pakanka garsams u\u017era\u0161yti.",
            "11": "Tai tik viena i\u0161 priemoni\u0173. Svarbiausios \u2013 socialin\u0117s atskirties ma\u017einimas ir \u0161vietimas.",
            "12": "Imigracija turi b\u016bti ribojama.",
            "13": "I\u0161skyrus tuos atvejus, kai susij\u0119 su nacionaliniu saugumu.",
            "14": "Vie\u0161os protesto akcijos negali b\u016bti ribojamos, i\u0161skyrus tuos atvejus, kurie nurodyti LR Konstitucijoje",
            "15": "Bet santuoka sukurtai \u0161eimai  - ypatinga valstyb\u0117s  parama ir globa.",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "Ir stiprinamas patriotinis ugdymas, skatinamas tarnavimas savanoriais",
            "26": "Kartu su teis\u0117mis suteikiant ir pareigas.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Dainora Eigminien\u0117",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "1398",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 0,
            "3": 0,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 3,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 didinti kapitalo, bet ma\u017einti darbo apmokestinim\u0105 ir gerinti paslaug\u0173 kokyb\u0119.",
            "3": "\u0160io sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173 galima ma\u017einti, nema\u017einant jo teikiam\u0173 paslaug\u0173.",
            "4": "Tik ne silpniausi\u0173j\u0173 s\u0105skaita, o d\u0117l racionalaus \u016bki\u0161ko vadovavimo.",
            "5": "",
            "6": "Ta\u010diau privalo u\u017etikrinti lygias ir s\u0105\u017einingas konkurencijos s\u0105lygas.",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "Lietuvos visuomen\u0117 tur\u0117t\u0173 apsispr\u0119sti, ar XXI am\u017eiuje nereik\u0117t\u0173 lietuvi\u0161ko raidyno papildyti trimis lotyni\u0161komis raid\u0117mis.",
            "11": "Alkoholizmo problem\u0105 reikia spr\u0119sti ne draudimais.",
            "12": "Reikia paisyti visuomen\u0117s intereso.",
            "13": "Institucij\u0173 savival\u0117 neturi pa\u017eeisti asmens teisi\u0173.",
            "14": "Taikios protesto akcijos yra pilie\u010dio teis\u0117, kuria garantuoja Konstitucija.",
            "15": "Tai pilie\u010di\u0173 teis\u0117, privalu j\u0105 gerbti.",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "D\u0117l Rusijos agresyvios politikos reikia stiprinti Lietuvos karin\u012f paj\u0117gum\u0105.",
            "23": "Reikalauti reikia pripa\u017einti okupacij\u0105, nes tai kur kas svarbiau.",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "Paveld\u0117tos Lietuvos pilietyb\u0117s niekas netur\u0117t\u0173 atimti prie\u0161  \u017emogaus vali\u0105.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "U\u017esienio lietuviams tai aktualiausia ir b\u016btina sudaryti tokia s\u0105lygas"
        }
    },
    {
        "name": "Darius Kuolys",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "1399",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 0,
            "3": 0,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 0,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 didinti kapitalo, bet ma\u017einti darbo apmokestinim\u0105 ir gerinti paslaug\u0173 kokyb\u0119.",
            "3": "\u0160io sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173 galima ma\u017einti, nema\u017einant jo teikiam\u0173 paslaug\u0173.",
            "4": "Viskas priklauso nuo  aplinkybi\u0173. Negalima dir\u017e\u0173 ver\u017eti silpniausi\u0173 s\u0105skaita.",
            "5": "Tokia yra Vakar\u0173 praktika, bet Lietuvos s\u0105lygomis PVM suma\u017einimas vargiai suma\u017eint\u0173 kainas, bet b\u016bt\u0173 naudingas prekybininkams.",
            "6": "Ta\u010diau privalo u\u017etikrinti lygias ir s\u0105\u017einingas konkurencijos s\u0105lygas.",
            "7": "Darbo rinka gali b\u016bti laisvinama tik u\u017etikrinus patikim\u0105 nedarbo draudim\u0105.",
            "8": "",
            "9": "Bausm\u0117s turi b\u016bti nei\u0161vengiamos.",
            "10": "Lietuvos visuomen\u0117 tur\u0117t\u0173 apsispr\u0119sti, ar XXI am\u017eiuje nereik\u0117t\u0173 lietuvi\u0161ko raidyno papildyti trimis lotyni\u0161komis raid\u0117mis.",
            "11": "Tai neb\u016bt\u0173 problemos sprendimas, nes ne\u0161alint\u0173 jos prie\u017eas\u010di\u0173.",
            "12": "Imigracija turi b\u016bti ribojama, atsi\u017evelgus \u012f visuomen\u0117s interesus.",
            "13": "Lietuvos problema \u2013 nepagr\u012fsti privataus gyvenimo apribojimai: pilie\u010diai n\u0117ra apsaugoti nuo tarnyb\u0173 savival\u0117s.",
            "14": "Taikios protesto akcijos \u2013 konstitucin\u0117 pilie\u010di\u0173 teis\u0117. Vald\u017eia ne kart\u0105 Lietuvoje j\u0105 yra pa\u017eeidusi.",
            "15": "",
            "16": "Neb\u016bdamas moterimi nedr\u012fstu spr\u0119sti",
            "17": "Nors visi klausimai d\u0117l vie\u0161\u0173j\u0173 erdvi\u0173 tur\u0117t\u0173 b\u016bti i\u0161 anksto s\u0105\u017einingai aptariami su pilie\u010diais.",
            "18": "Lietuva tai tur\u0117jo daryti daug anks\u010diau tardamasi ir gerindama santykius su Baltarusija.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "B\u016btent d\u0117l Rusijos agresyvumo ir \u012ftempt\u0173 santyki\u0173 ir reikia stiprinti Lietuvos karin\u012f paj\u0117gum\u0105.",
            "23": "Lietuva, gerbdama save, turi reikalauti pripa\u017einti okupacij\u0105 ir jos padaryt\u0105 mil\u017eini\u0161k\u0105 \u017eal\u0105.",
            "24": "",
            "25": "Bet turi b\u016bti u\u017etikrintos saugios tarnybos s\u0105lygos ir dar aktyviau skatinama savanoryst\u0117.",
            "26": "Paveld\u0117tos Lietuvos pilietyb\u0117s niekas netur\u0117t\u0173 atimti prie\u0161  \u017emogaus vali\u0105.",
            "27": "\u012e \u0161\u012f klausim\u0105 s\u0105\u017einingai gal\u0117sime atsakyti po ilgesnio laiko.",
            "28": "Tai turi b\u016bti susitarimo reikalas. B\u016btina atsi\u017evelgti ir \u012f pab\u0117g\u0117li\u0173, kaip \u017emoni\u0173, vali\u0105. Solidarizuotis galima \u012fvairiais b\u016bdais.",
            "29": "",
            "30": "Internetinio balsavimo galimyb\u0119 reikia suteikti u\u017esienio lietuviams."
        }
    },
    {
        "name": "Irena Zaleskien\u0117",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "1426",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 0,
            "3": 1,
            "4": 3,
            "5": 3,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 1,
            "11": 1,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 3,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 0,
            "24": 0,
            "25": 4,
            "26": 1,
            "27": 0,
            "28": 2,
            "29": 3,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti didinama, proporcingai verslo pelno augimui.",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 didinti kapitalo, bet ne darbo apmokestinim\u0105.\r\nIr b\u016btinai tobulinti socialini\u0173 paslaug\u0173 kokyb\u0119, ne tik pl\u0117sti j\u0173 kiekyb\u0119.",
            "3": "B\u016btina darbuotoj\u0173 skai\u010diaus ma\u017einim\u0105 derinti su paslaug\u0173 kokybe.",
            "4": "Silpniausia visuomen\u0117s dalis turi b\u016bti apsaugota nuo bet kokios \u201edir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politikos\u201c",
            "5": "Nes tai veikiausiai b\u016bt\u0173 naudinga tik prekybininkams",
            "6": "Bet nustatyti ir pri\u017ei\u016br\u0117ti konkurencingumo s\u0105lygas.",
            "7": "Negalima kurti palankesnes verslo s\u0105lygas vien tik darbuotoj\u0173 s\u0105skaita.",
            "8": "Nes tai pagrindin\u0117 bet kokios visuomen\u0117s i\u0161likimo s\u0105lyga",
            "9": "Bausmi\u0173 grie\u017etinimas negelbsti nuo nusikaltim\u0173 pl\u0117tros (tai \u012frodo \u012fvairiose pasaulio \u0161alyse atlikti tyrimai).",
            "10": "Tai asmen\u0173 tapatumo dalis, kurios niekas neturi teis\u0117s riboti.",
            "11": "Pasaulio praktika rodo, jog tai veiksminga priemon\u0117 ma\u017einant alkoholizm\u0105",
            "12": "Nebent Lietuvos pilie\u010di\u0173 interesai b\u016bt\u0173 pa\u017eeid\u017eiami",
            "13": "Privatus Lietuvos pilie\u010di\u0173 gyvenimas iki \u0161iol n\u0117ra ir taip pakankamai apsaugotas.",
            "14": "Nes tai viena svarbiausi\u0173 taikaus  pilietinio pasiprie\u0161inimo form\u0173",
            "15": "\u0160i teis\u0117 yra viena i\u0161 pagrindini\u0173 \u017emogaus teisi\u0173",
            "16": "Moteris turi teis\u0119 \u012f \u201esavyje\u201c prasid\u0117jusio  vyksmo reguliavim\u0105",
            "17": "Nes tam n\u0117ra rimt\u0173 argument\u0173",
            "18": "Deja, diskusijos su Baltarusija tur\u0117jo b\u016bti prad\u0117tos gerokai anks\u010diau",
            "19": "Kai kuri\u0173 psicholog\u0173 nuomone, draudimai gali tik \u201esuvilioti\u201c daugel\u012f jaun\u0173 \u017emoni\u0173.",
            "20": "",
            "21": "Jokia abejotina ekonomin\u0117 nauda negali kompensuoti moralin\u0117s prievartos valstyb\u0117s pilie\u010diams.",
            "22": "Tai m\u016bs\u0173 valstyb\u0117s i\u0161likimo garantas.",
            "23": "Deja, neturiu pakankamai teisini\u0173 \u017eini\u0173 ir supratimo valstyb\u0117s imuniteto klausimais.",
            "24": "",
            "25": "Ai\u0161ku, jeigu tai nevirs \u201e\u0161auk\u0161tini\u0173\u201c kariuomene.",
            "26": "Lietuvos pilietyb\u0117s niekas \u201enedav\u0117\u201c, tod\u0117l  niekas jos negali \u201eatimti\u201c.",
            "27": "Atsakym\u0105 \u012f \u0161\u012f klausim\u0105 rasime netolimoje ateityje.",
            "28": "Pab\u0117g\u0117li\u0173 skirstymas, neatsi\u017evelgiant \u012f j\u0173 pa\u010di\u0173 norus ir interesus yra tiesiog antihumani\u0161kas.",
            "29": "Susilpnint\u0173 politini\u0173 partij\u0173, kurios yra demokratijos garantas, raid\u0105.",
            "30": "Tai nei\u0161vengiama proced\u016bra  \u0161iuolaikinimae modernios pilietin\u0117s visuomen\u0117s k\u016brimosi etape."
        }
    },
    {
        "name": "Liudas Bradauskas",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "1030",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 2,
            "10": 3,
            "11": 3,
            "12": 2,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 3,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 2,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 3,
            "26": 1,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Pagrindin\u0119 mokes\u010di\u0173 na\u0161t\u0105 reikia perkelti nuo darbo ant kapitalo",
            "3": "Nemanau, kad paslaug\u0173 kiekis ma\u017e\u0117t\u0173. Did\u0117t\u0173 efektyvumas",
            "4": "",
            "5": "Reik\u0117t\u0173 rasti b\u016bd\u0173 neleisti tuo pasinaudoti nes\u0105\u017einingam verslui",
            "6": "Valstyb\u0117 turi u\u017etikrinti teisingai lygias s\u0105lygas",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "Svarbiau. Kad bausm\u0117 b\u016bt\u0173 nei\u0161vengiama",
            "10": "",
            "11": "Tai ne\u0161alina problemos prie\u017eas\u010di\u0173.",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "\u0160iuo, kaip ir kitais klausimais tur\u0117t\u0173 b\u016bti diskutuojama su visuomene.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "Tik privalu u\u017etikrinti skaidr\u0173 vie\u0161\u0173j\u0173 finans\u0173 naudojim\u0105",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Mindaugas \u0160imk\u016bnas",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "111",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 4,
            "23": 4,
            "24": 4,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Robertas Ramanauskas",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "1420",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 3,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 3,
            "10": 2,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 1,
            "14": 2,
            "15": 2,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 1,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 1,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 3,
            "28": 3,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Tai, kad Lietuvos \u017emoni\u0173 pajamos nesuteikia galimyb\u0117s tur\u0117ti or\u0173 vartojimo krep\u0161el\u012f yra did\u017eiausia nepagarba \u017emogui ir verslo bei politik\u0173 atsakomyb\u0117s dalykas. gerinti socialin\u0119 \u017emoni\u0173 pad\u0117t\u012f b\u016btina, bet negalima elgtis neatsakingai, kaip tai padar\u0117 Graikijos politikai. Lietuvos s\u0105ra\u0161as siekia socialiai solidarios ekonomikos, kuri u\u017etikrins nuosekl\u0173 \u017emoni\u0173 pad\u0117ties ger\u0117jim\u0105, bet mes neduodame nereali\u0173 populistini\u0173 pa\u017ead\u0173, o siekiame, kad b\u016bt\u0173 sutvarkyta ekonomika taip, kad b\u016bt\u0173 galima pasid\u017eiaugti ne tik statistiniais rodikliais, bet ir i\u0161augusia \u017emoni\u0173 gerove.",
            "2": "mokes\u010di\u0173 politika turi tarnauti vie\u0161ajam interesui, o ne lopyti biud\u017eeto skyles, kurias sukuria neatsakingas mokes\u010di\u0173 mok\u0117toj\u0173 pinig\u0173 \u0161vaistymas, i\u0161laidos i\u0161p\u016bstam administraciniam aparatui, ar jokios ap\u010diuopiamos naudos neduodan\u010dioms vie\u0161ojo sektoriaus \u012fstaigoms i\u0161laikyti. Mokes\u010di\u0173 politikos sferoje siekiame ma\u017einti darbo apmokestinimo lyg\u012f, kas palengvint\u0173 ir verslo pad\u0117t\u012f, kei\u010diant progresine mokes\u010di\u0173 sistema. Ta\u010diau nemanome, kad tokie si\u016blymai, kokius kelia pvz., darbo partijos pirmininkas V. Mazuronis, pasi\u016bl\u0119s apmokestinti senus automobilius, nes tokie si\u016blymai yra nekorekti\u0161ki, nes ne i\u0161 gero gyvenimo Lietuvos \u017emones perka senus naudotus Vakaruose automobilius.",
            "3": "Dalis valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173 yra tiesiog biurokratinio administravimo pateisinimo b\u016bdas. kita vertus, egzistuoja labai konkre\u010dios metodikos, kurios leist\u0173 ma\u017eesniam valdinink\u0173 skai\u010diui suteikti valstyb\u0117s paslaugas. tereikia \u012fdiegti pa\u017eangias ir kiekvienam prieinamas e-valstyb\u0117s paslaugas, bet ne tokias, kaip elektroninis mokes\u010di\u0173 deklaravimas, kai deklaracijai u\u017epildyti b\u016btina tur\u0117ti bent jau dalin\u012f buhalterin\u012f i\u0161silavinim\u0105.",
            "4": "I\u0161 principo politikoje ir valdyme yra labai svarbus protingumo ir proporcingumo principas. Geras pavyzdys buvo fiskalin\u0117 I Lietuvos respublikos politika, kai buvo subalansuotas eksporto ir importo santykis, neleid\u0119s sukurti valstyb\u0117s biud\u017eeto deficito. \u0160iais laikais gal ir yra sunku apseiti be u\u017esienio skolos, ypa\u010d ekonomikos vystymui, bet tai turi b\u016bti daroma atsakingai ir turint perspektyv\u0105, kad skola netur\u0117t\u0173 b\u016bti gr\u0105\u017einama pilie\u010di\u0173 s\u0105skaita.",
            "5": "PVM ma\u017einimas ar didinimas ne i\u0161eitis. B\u016btina tur\u0117ti ai\u0161ki\u0105 socialinio ir ekonominio vystymosi program\u0105, kuri sukurt\u0173 prielaidas nuosekliam vartotoj\u0173 pajam\u0173 augimui, per darbo na\u0161umo, kvalifikacijos augim\u0105.",
            "6": "Valstyb\u0117 neturi ki\u0161tis \u012f versl\u0105, jei jis nepa\u017eeid\u017eia vie\u0161ojo ar nacionalinio intereso, ta\u010diau valstyb\u0117 turi prisiimti atsakomyb\u0119 u\u017e tai, kokia kryptimi per artimiausius du tris de\u0161imtme\u010dius vystysis \u016bkis, ji turi atsi\u017evelgti \u012f tokius dalykus, kaip gyventoj\u0173 kvalifikacija, gamtiniai i\u0161tekliai, miest\u0173 ir kaim\u0173 ekonominis talpumas, \u0161iuolaikines technologij\u0173 vystymosi gaires ir modeliuoti ekonomin\u0117s valstyb\u0117s raidos tendencijas ir kryptis. tai b\u016bt\u0173 tikras ir teisingas Valstyb\u0117s daromos \u012ftakos ekonomikai b\u016bdas.",
            "7": "verslui da\u017enai tenka taikytis prie kintan\u010di\u0173 rinkos s\u0105lyg\u0173. kartais tiesiog reikia didinti arba ma\u017einti darbuotoj\u0173 skai\u010di\u0173, kartais reikia atsisakyti nenaudingo darbuotojo paslaug\u0173. Tokiomis ir pana\u0161iomis aplinkyb\u0117mis turi b\u016bti sudarytos laisvesn\u0117s rankos darbdaviui. Ta\u010diau yra atvej\u0173, kai darbuotoj\u0173 atleidimas kad ir kaip jis b\u016bt\u0173 liberalizuotas, turi b\u016bti amortizuojamas labai atsakingais  \u017emogaus teisi\u0173 ir orumo prasme, bei sudaraytos prielaidos ir  galimybes ateityje v\u0117l tapti darbo rinkos subjektu.",
            "8": "B\u016btina valstyb\u0117s masto politika ma\u017einanti aplinkos u\u017eter\u0161tum\u0105, ma\u017einanti energijos s\u0105naudas ir \u0161vie\u010diant \u0161ioje srityje gyventojus.",
            "9": "Teis\u0117s teorija ir praktika rodo, kad ne bausmi\u0173 grie\u017etumas, o j\u0173 nei\u0161vengiamumas yra geriausia nusikalstamumo prevencija. padoriam \u017emogui nety\u010dinis per nusikalstam\u0105 aplaidum\u0105 padarytas nusi\u017eengimas ir jo patraukimo atsakomyb\u0117n faktas jau pats savaime virsta bausme.",
            "10": "manau, kad Lietuvos pilietis ar asmuo, turintis teis\u0119 gyventi Lietuvoje, turi teis\u0119, kad asmens dokumentuose jo asmenvardis b\u016bt\u0173 ra\u0161omas originalo kalba. Niekas netrukdo para\u0161yti papildomai asmenvard\u017eio pagal lietuvi\u0161k\u0105 jo transkripcij\u0105.",
            "11": "tai tik i\u0161orin\u0117 dalin\u0117  alkoholizmo ma\u017einimo prevencin\u0117 priemon\u0117. B\u016btinos alternatyvos, socialin\u0117 ir medicinin\u0117 pagalba. nepakenkt\u0173 ir alkoholio vartojimo kult\u016bros kaita.",
            "12": "Globaliame ir nesaugiame pasaulyje nei\u0161vengsime migracijos. Prietaringas po\u017ei\u016bris \u012f tai n\u0117ra normalus. Ta\u010diau valstyb\u0117, jos saugumo tarnybos turi atlikti savo pareig\u0105, kad pavojingiems asmenims patekti \u012f Lietuv\u0105 neb\u016bt\u0173 \u012fmanoma. Reikia pa\u017eym\u0117ti, kad dalis emigrant\u0173 i\u0161 tre\u010di\u0173j\u0173 \u0161ali\u0173 atne\u0161a naujas kompetencijas. JAV ligonin\u0117s d\u017eiaugiasi ind\u0173 gydytojais, arba \u012fmon\u0117s, mokslo \u012fstaigos stengiasi pasisamdyti japon\u0173 programuotoj\u0105.",
            "13": "tokie veiksmai galimi tik motyvuotu teismo sprendimu. bet koks tokio principo pa\u017eeidimas yra demokratin\u0117s visuomen\u0117s pagrind\u0173 griovimas.",
            "14": "tai gali b\u016bti taikoma tik anti\u012fstatymini\u0173 akcij\u0173 atveju. manau, kad Lietuvoje yra pernelyg suvar\u017eytos galimyb\u0117s vie\u0161oms protesto akcijoms, o tai pa\u017eeid\u017eia pilie\u010di\u0173 teises ir laisves, bei siaurina demokratijos veikim\u0105.",
            "15": "Partneryst\u0119 tokios poros gali sudaryti, ta\u010diau asmeni\u0161kai a\u0161 esu prie\u0161 vienalytes santuokas ir \u012fvaikinim\u0105, nes tai prie\u0161tarauja gamtos ir civilizacijos principams. i\u0161skirtinis atvejis, kai dviej\u0173 moter\u0173 poroje gimsta vaikas, kas yra nat\u016bralu.",
            "16": "Tai labai subtilu. Tai daugiau kult\u016bros, nei teis\u0117s klausimas. Auk\u0161tesn\u0117 seksualin\u0117 kult\u016bra leist\u0173 i\u0161vengti nepageidaujamo n\u0117\u0161tumo. bet koks abort\u0173 draudimas vest\u0173 prie kriminalini\u0173 abort\u0173, kas b\u016bt\u0173 dar pavojingiau.",
            "17": "Jos t\u0117ra sovietinio propagandinio meno artefaktai, neturintys ypatingos menin\u0117s vert\u0117s. tai okupacijos \u017eenklai.",
            "18": "A\u0161 kaip \u017emogus ir Lietuvos pilietis, labai nor\u0117\u010diau, kad Astravos AE neb\u016bt\u0173 i\u0161vis, visgi...Nepaisant negatyvaus po\u017ei\u016brio d\u0117l \u012fvairi\u0173 inicident\u0173 ir jos artumo prie Lietuvos sienos, n\u0117ra reali\u0173 svert\u0173 to padaryti. \u017eymiai efektyviau bendradarbiauti su Baltarusija, kad elektrin\u0117 b\u016bt\u0173 saugesn\u0117. Momentas tam u\u017ekirsti keli\u0105 yra praleistas!!!! Rusija neleis Baltarusijai to padaryti, nebent b\u016bt\u0173 itin stiprus ir efektyvus tarptsautin\u0117s bendruomen\u0117s spaudimas.",
            "19": "Bet kokia totalitarin\u0117 simbolika, i\u0161skyrus kult\u016bros ar edukaciniais tikslais naudojama, yra prie\u0161taraujanti Lietuvos istorinei patir\u010diai, tapatumui ir gali b\u016bti panaudojama kaip nedraugi\u0161k\u0173 valstybi\u0173 mink\u0161tosios galios priemon\u0117.",
            "20": "Politika turi remtis vertyb\u0117mis ir principais. Neoliberalistinis pragmatizmas toks pat pavojingas, kaip ir nuolaid\u017eiavimas. turime XX a.4-to de\u0161imtme\u010dio patirt\u012f, kuri netur\u0117t\u0173 kartotis.",
            "21": "Sovietmetis suard\u0117 nat\u016brali\u0105 Lietuvos ekonimin\u0119, socialin\u0119, kult\u016brin\u0119 raid\u0105. tai mitas. Apsigyn\u0119 nuo soviet\u0173 agresijos suomiai gyvena nepalyginamai geriau, nei s\u0117kmingiausiai i\u0161 Baltijos \u0161ali\u0173 besivystantys estai. \u012edomu, kad Tarpukaryje suomiai lyginant su estai vadinti \"laukiniais\". tad sovietin\u0117s gerov\u0117s mitas yra Lietuvai \u017ealingas, laikas j\u012f pamir\u0161ti.",
            "22": "Santyki\u0173 su Rusija pob\u016bdis nuo Lietuvos beveik nepriklauso, o geb\u0117jimai ir galimyb\u0117s i\u0161saugoti Nepriklausomyb\u0119 ir teritorin\u012f vientisum\u0105 yra pirmaeilis u\u017edavinys.",
            "23": "Jau vien tod\u0117l, kad Lietuva, kuri postsovietin\u0117ms \u0161alims yra laisv\u0117s, s\u0117km\u0117s ir principingumo pavyzdys.",
            "24": "Ne, nes tai reik\u0161t\u0173 susitaikym\u0105 su reokupacija. Yra visuotinai \u0161ven\u010diama gegu\u017e\u0117s 8-oji, Europos diena. pataikavimas Rusijai negarantuoja ger\u0173 santyki\u0173 su ja. tai patvirtina istorin\u0117 patirtis.",
            "25": "Pilie\u010dio pareiga yra ginti T\u0117vyn\u0117s laisv\u0119, nepriklausomyb\u0119 ir teritorin\u012f vientisum\u0105 bei ateiti \u012f pagalb\u0105 s\u0105jungininkams ir tai negin\u010dytina.",
            "26": "Manau, kad negausiai m\u016bs\u0173 tautai kiekvienas lietuvis yra vertyb\u0117. ai\u0161ku, kai kurie j\u0173 gali b\u016bti ir neverti ar pavojingi, tad tur\u0117t\u0173 b\u016bti saugikliai, bet ne trukd\u017eiai.",
            "27": "Ne eure, o mentalitete problema, kad euro \u012fvedimas turi negatyvi\u0173 pasekmi\u0173.",
            "28": "Nepaisant individuali\u0173 ar subjektyvi\u0173 po\u017ei\u016bri\u0173 \u012f pab\u0117g\u0117lius, Lietuva turi laikytis ES susitarim\u0173 ir solidarumo. kad ES politika pab\u0117g\u0117li\u0173 at\u017evilgiu buvo trumparegi\u0161ka yra kita problema.",
            "29": "Proporcin\u0117 sistema yra labiau pasiteisinanti ten, kur demokratija tik \u017eengia pirmuosius \u017eingsnius. Vienamandat\u0117se apygardose i\u0161rinti Seimo nariai turi glaudesn\u012f ry\u0161\u012f su rink\u0117jais, kas didina j\u0173 atsakomyb\u0117s ribas.",
            "30": "Manau, kad taip, bet rinkim\u0173 skaidrumui jie tur\u0117s tiek pat \u012ftakos, kaip ir \u012fprastinis balsavimas. tai ne b\u016bdo, o politin\u0117s kult\u016bros ir moral\u0117s klausimas."
        }
    },
    {
        "name": "Saul\u0117 Matulevi\u010dien\u0117",
        "party": "Lietuvos s\u0105ra\u0161as",
        "person_id": "1415",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 2,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 2,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 3,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 2,
            "28": 2,
            "29": 2,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Socialin\u0117s paramos ir paslaug\u0173 i\u0161pl\u0117timas galimas ir racionaliau panaudojant esamas l\u0117\u0161as",
            "3": "Valstyb\u0117s teikiamos paslaug\u0173 nesuma\u017e\u0117t\u0173, jei vie\u0161ojo sektoriaus darbuotojai dirbt\u0173 profesionaliai, efektyviai ir atsakingai.",
            "4": "Ekonomin\u0117 politika turi b\u016bti solidari, sprendimai apskai\u010diuoti ir vie\u0161ai aptarti.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "Suderinus darbdavi\u0173 ir darbuotoj\u0173 profs\u0105jung\u0173  interesus",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "Si\u016blau drausti alkoholio reklam\u0105",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "Neatleistinas valdan\u010di\u0173j\u0173 netoliaregi\u0161kumas \u2013 Astravo statybos intensyviai vyksta jau kelerius metus, reakcija pav\u0117luota.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "I\u0161 asmens turimos pilietyb\u0117s niekas atimti negali.",
            "27": "",
            "28": "Tai susitarim\u0173 ir deryb\u0173 objektas, svarbu, kad b\u016bt\u0173 paisoma \u017emoni\u0173 teisi\u0173 \u2013 ir LT gyventoj\u0173, ir pab\u0117g\u0117li\u0173",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Alfonsas Lupeikis",
        "party": "Tautinink\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1204",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 3,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 0,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 2,
            "22": 2,
            "23": 2,
            "24": 3,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 1,
            "28": 3,
            "29": 1,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "Kad tur\u0117tu b\u016bti didinama tai faktas, bet verslas lietuvoje irgi turi galimybi\u0173 pasispausti ir dalinai prisid\u0117ti prie savo darbuotoj\u0173 gerov\u0117s, o tuo pa\u010diu ir Lietuvos klest\u0117jimo, bagoti \u017emon\u0117s, bagota Valstyb\u0117.",
            "2": "Reikia ie\u0161koti kit\u0173 i\u0161tekli\u0173 kaip rodo kit\u0173 valstybi\u0173 patirtis.Nereikia i\u0161radin\u0117ti dvira\u010dio naujai, tik j\u012f tobulinti galima.",
            "3": "Du skirtingi klausimai. Ma\u017e\u0117ja \u017emoni\u0173 skai\u010dius turi ma\u017e\u0117ti ir aparatas be i\u0161imties. Teikiamos paslaugos neturi i\u0161nykti ar ka\u017ekaip suma\u017e\u0117ti jei ai\u0161ku jos efektingos ir reikalingos.",
            "4": "Kai paprastam \u017emogui nuo algos iki algos tr\u016bksta pinig\u0173 tai jis taupo, o kai jam reikia nusipirkti ka\u017ekok\u012f rimtesn\u012f daikt\u0105, kaip pvz b\u016bt\u0105 , jis skolinasi, manau taip ir valstyb\u0117 tur\u0117tu elgtis.",
            "5": "Kaimyn\u0173 pavidys tai ai\u0161kiai \u012frodo. Biud\u017eeto formavimas tai tur\u0117tu numatyti. Kaip dabar i\u0161m\u0117tomi pinigai \u017eiauru ir \u017ei\u016br\u0117ti, o tai sutvarkius neliktu jokios problemos ir manau biud\u017eetas stipriai papiln\u0117tu.",
            "6": "Tam ta valstyb\u0117 ir yra, negali ji b\u016bti nuo\u0161aly. Taip gali oligarchai \u017emones padaryti j\u0173 vergair ir tai vadinti demokratija.",
            "7": "Labai suprantu \u012fmones ir taip pat darbuotojus, kam i\u0161 j\u0173 skaud\u017eiausiai manau visi supranta. Ma\u017eoms \u012fmon\u0117ms tai labai aktualu ir ten tai tur\u0117tu b\u016bti lengviau i\u0161siskirtis darbdaviui ir darbuotojui, o stambaus kapitalo jukiu b\u016bdu ne. Neskai\u010diuju j\u0173 peln\u0173, bet tai i\u0161sity\u010diojimasi i\u0161 t\u0173 kurie sukuria vis\u0105 tai.",
            "8": "Gamta kaip ir givyb\u0117, sveikata, ji duodama vien\u0105 syk\u012f.",
            "9": "Jei m\u016bs\u0173 valstyb\u0117je kas nors kreiptu d\u0117mesi ir darytu analiz\u0119 nuo ko vis\u0105 tai priklauso, tai labai daug kas pasikeistu. Kaip sakoma ir durnam suprantama : nedrbas, skurdas, vald\u017eios ty\u010diojimasis( vagyst\u0117s ir europini\u0173 pinig\u0173 ir biud\u017eetini\u0173, negana to ir pa\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 santaup\u0173 nuvertinimas)i\u0161 savo tautos, socialinin\u0117s problemos ir sukelia visokiausi\u0173 nusikaltim\u0173 atsiradim\u0105.",
            "10": "Ir koks a.... tai sugalvojo ? Save gerbianti valstyb\u0117 to netur\u0117tu daryti, kaip pavyzd\u012f pasi\u016bly\u010diau Turkija, na j\u016bs bent \u012fsivaizduojate kaip jie pasakytu \u012f j\u0173s\u0173 reikalavimus ?",
            "11": "Norv\u0117gijos patirtis tai parodo kad tai yra efektyvu.",
            "12": "Islamo \u0161ali\u0173 taip ir tai ne 100 % , viada yra visokiausi\u0173 situacij\u0173, kurios turi b\u016bti analizuojamos tam sukurtos tarnybos.",
            "13": "M\u016bs\u0173 teis\u0117sauga ant tiek tingi dirbti ir n\u0117ra tam specialiai paru\u0161ti, be kompetencijos, kai kuriais atvejai atrodo dirba kaip banditai. Jei yra daromas nusikaltimas ir tai pakanka informacijos tam, b\u016btinai riekia ir visomis i\u0161gal\u0117mis u\u017ekardyti tai, o ne visus sekti.",
            "14": "Tai turi b\u016bti viskas civilizuotai ir prieinamai kiekvieno i\u0161rai\u0161kai ir tam tikrose vis\u0173 rimties nepa\u017eeid\u017eian\u010diose vietose, vietas nustatyti tur\u0117tu visuomen\u0117 o ne vald\u017eia.",
            "15": "Manau kad notariniu b\u016bdu tai ir dabar \u012fmanoma.",
            "16": "Pagal konstitucij\u0105 kiekvienas \u017emogus sprendia k\u0105 ir kaip su savim daryti.",
            "17": "Manau gr\u016bto parko paskirtis yra kaip tik joms ir tai labai sveikintina kad toks \u017emogus yra ir r\u016bpinasi m\u0173s\u0173 praeities istorija, nuo jos nepab\u0117gsi.",
            "18": "Kvailas ir beprasmis prie\u0161inimasis jei Europa tyli, o k\u0105 jiems tas pats ?",
            "19": "Klausimas kaip beatsakytum visvien teigiamas. Manau nepriimtina buvusios valstyb\u0117s simbolika, ji b\u016bvo primesta mums, o istoriniu aspektu t\u016bri b\u016btinai likti tam skirtose vietose.",
            "20": "Jei tai liie\u010dia bendr\u0105 Europos S\u0105jungos ir Amerikos politik\u0105, Lietuva pati joki\u0173 papildom\u0173 priemoni\u0173 negali imtis.",
            "21": "Labai sunku \u012fvertinti ir ar tai visai \u012fmanoma tai padaryti, bet mes tuo laiku gyvenome ir i\u0161gyvenome, neskaitant t\u0173 tragi\u0161k\u0173 tr\u0117mim\u0173.",
            "22": "Niekada nepasisakiau ir nepasisakysiu u\u017e santyk\u0173 su kaimynais bloginim\u0105, bet \u0161iuo atveju mes su NATO esame kartu ir tai darome d\u0117l bendros strategijos .",
            "23": "Turi atsirasti ka\u017ekokie veiksmai bent jau rodantys kad tai ne utopija.",
            "24": "Ne\u017einia ar toks kvietimas i\u0161vis bus ? A\u0161 manau kad \u012fstorijos nei\u0161trinsi, paradas yra tik paradas.",
            "25": "Kod\u0117l Anglijos Princui tai garb\u0117 ir pareiga, o kuo gi mes kitokie su savo garbinga istorija ?",
            "26": "Jei jie sugeb\u0117jo jos atsisakyti, tai kod\u0117l jiems suteikti, o tie kurie liko neatsisak\u0119, butinai leisti. Ilgausko pavizdys rodo koks jis \"Lietuvos pilietis\"",
            "27": "Vien kad \u017emon\u0117s apgauti tai irodo Euro neigiam\u0105 poveik\u012f. Apgauti savos valstyb\u0117s politik\u0173 ir stambi\u0173 verslinink\u0173.",
            "28": "Kaip sakoma kam ubagui dar vienas ubagas, juk mes tai atrodome, sav\u0173 politik\u0173 pagalba, pasaulin\u0117je erdv\u0117je.",
            "29": "Partijos sara\u0161ais prira\u0161o visoki\u0173 nevyk\u0117li\u0173 , kurie net ne\u017eino k\u0105 jie tam skirtose vietose ir veikia, \u010dia ka\u017ekoks siaubas.",
            "30": "Visada galima pabandyti, o jei tai neskaidru panaikiti.\u0160iais elektronikos am\u017eiaus laikai manau \u012fmanoma tai padaryti saugiai, nor jau dabar \u012fsivizduo nepagaunama papirkin\u0117jim\u0105 .Prie\u0161 tai reik\u0117tu priimti \u012fstatymo pakeitimus d\u0117l ne\u017emoni\u0161kai di\u017eiuli\u0173 baud\u0173 ir kitokio teisinio persekiojimo ir tai labai veikia."
        }
    },
    {
        "name": "Marius Kundrotas",
        "party": "Tautinink\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "964",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 3,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Didesn\u0117s pajamos \u2013 didesnis vartojimas, o tai palaipsniui leis verslui kompensuoti nuostolius.\r\nMinimali alga sietina su algos vidurkiu \u2013 siektina, kad minimali alga sudaryt\u0173 bent pus\u0119 vidurkio.",
            "2": "Pajam\u0173 mokestis turi b\u016bti skirstomas pagal pajam\u0173 dyd\u012f. Nekilnojamojo turto mokestis \u2013 atitinkamai. Svarstytinas perteklinio turto mokestis. \r\n\u0160eimoms, auginan\u010dioms vaikus, pajam\u0173 mokestis skai\u010diuotinas pagal vidutines pajamas vienam \u0161eimos nariui. Smulkiam ir vidutiniam verslui mokes\u010di\u0173 na\u0161ta privalo b\u016bti \u017eymiai suma\u017einta, socialiai atsakingam verslui ir mecenatams skirtinos mokestin\u0117s lengvatos.",
            "3": "Biurokratijos ma\u017einimas \u2013 gyvybin\u0117 b\u016btinyb\u0117, tik ne valstybini\u0173 reikal\u0173 s\u0105skaita. Kiekvienai \u012fstaigai turi b\u016bti pritaikyta s\u0105naud\u0173 ir naudos analiz\u0117, atleid\u017eiant visus perteklinius darbuotojus.",
            "4": "Dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politika pirmiausiai taikytina valdantiesiems politikams, biurokratijai ir stambiajam verslui. Socialiai pa\u017eeid\u017eiami visuomen\u0117s sluoksniai privalo b\u016bti apsaugoti. \r\nAntra vertus tarptautin\u0117s institucijos n\u0117ra ger\u0173j\u0173 samarie\u010di\u0173 klubai \u2013 kiekvien\u0105 skol\u0105 tenka apmok\u0117ti. O tam reikia arba skolintis v\u0117l, arba taikyti dar sunkesnes dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi priemones. D\u0117l to skolos \u2013 vengtinos, kiek tai \u012fmanoma.",
            "5": "Reikia ma\u017einti PVM b\u016btiniausioms prek\u0117ms, drauge didinant PVM prabangos prek\u0117ms.",
            "6": "Ekonomika turi tarnauti \u017emon\u0117ms. Ne \u017emon\u0117s \u2013 ekonomikai. Valstyb\u0117 turi b\u016bti aktyvi ekonomikoje per valstybines ir valstyb\u0117s kontroliuojamas \u012fmones, teisingus \u012fstatymus ir atitinkamus mokes\u010dius, bet vengti ki\u0161imosi ten, kur verslas puikiai tvarkosi be valstyb\u0117s ir teikia visuomenei bendr\u0105j\u012f g\u0117r\u012f.",
            "7": "\u012emon\u0117s privalo siekti bendrojo g\u0117rio. Ne tik savanaudi\u0161k\u0173 savinink\u0173 ar investuotoj\u0173 interes\u0173. Darbdavi\u0173 ir darbuotoj\u0173 interes\u0173 darnai u\u017etikrinti b\u016btinos veiksmingos tri\u0161al\u0117s tarybos.",
            "8": "Gamtosauga \u2013 bendras \u017emonijos tikslas, tik ji turi vykti proto ribose.",
            "9": "Recidyvistams, smurtininkams, narkotik\u0173 platintojams turi b\u016bti skirtos grie\u017etesn\u0117s bausm\u0117s. Jokios senaties sunkiems smurtiniams ar ekonominiams nusikaltimams. Teistiems u\u017e sunkius kriminalinius ar ekonominius nusikaltimus turi b\u016bti atimta teis\u0117 dirbti vald\u017eios, j\u0117gos, \u0161vietimo strukt\u016brose. U\u017e veiksmus prie\u0161 Lietuvos valstyb\u0119 \u2013 laisv\u0117s ir pilietyb\u0117s at\u0117mimas.",
            "10": "Ne, jei tai rei\u0161kia pagrindin\u012f dokumento puslap\u012f. Jame pilie\u010dio asmenvard\u017eiai turi b\u016bti ra\u0161omi tik lietuvi\u0161komis formomis, \u012fskaitant gal\u016bnes. Papildomuose puslapiuose galima ra\u0161yti nors ir kin\u0173 hieroglifais.",
            "11": "Ne, jeigu tai reik\u0161t\u0173 dirbtin\u012f specializuot\u0173 parduotuvi\u0173 i\u0161skirstym\u0105 dideliu atstumu ar didesn\u012f j\u0173 darbo laiko ribojim\u0105, nei \u012fprastose maisto preki\u0173 parduotuv\u0117se. Taip, jei b\u016bt\u0173 apsiribota pirk\u0117j\u0173 patogumu, siekiant i\u0161vengti bendr\u0173 eili\u0173 su kvapniais alkoholio m\u0117g\u0117jais. Apskritai \u0161i\u0173 parduotuvi\u0173 perdavimas valstybei \u2013 gera mintis.",
            "12": "Atskir\u0173 \u017emoni\u0173 migracija vyko visais laikais. N\u0117ra nei galimyb\u0117s, nei b\u016btinyb\u0117s tai stabdyti. Masin\u0117 imigracija kelia gr\u0117sm\u0119 valstyb\u0117s tautinei, kult\u016brinei, socialinei ir ekonominei strukt\u016brai. Konkurencija darbo rinkoje, minios i\u0161laikytini\u0173 ir terorizmo gr\u0117sm\u0117 Lietuvai \u2013 per didel\u0117 prabanga.",
            "13": "Jei to i\u0161ties reikt\u0173 visuomen\u0117s saugumui, b\u016bt\u0173 priimtina. Bet \u017einant \u0161iandienin\u0117s politin\u0117s ir teisin\u0117s sistemos piktnaud\u017eiavimus, persekiojant savo politinius oponentus ir kritikus, dangstantis gr\u0117sme visuomenei, b\u016btina saugoti konstitucin\u0119 nuostat\u0105, jog \u017emogaus privatumas gali b\u016bti var\u017eomas tik \u012fstatymu. Ir tik teismo sprendimu.",
            "14": "Taip. Nes vie\u0161os akcijos \u2013 kas kita, nei asmens privatumas. Privatumas turi b\u016bti gerbiamas, i\u0161skyrus atvejus, kai kyla gr\u0117sm\u0117 visuomenei ar kitam asmeniui. Vie\u0161os akcijos toki\u0173 gr\u0117smi\u0173 gali sukelti kur kas daugiau. \r\nAkcijos, nukreiptos prie\u0161 Lietuvos valstybingum\u0105, jos teritorijos vientisum\u0105, dor\u0105 ar \u0161eim\u0105, o taip pat \u2013 atspindin\u010dios Lietuvai prie\u0161i\u0161k\u0173 j\u0117g\u0173 interesus, apskritai turi b\u016bti u\u017edraustos. \r\nAntra vertus, kiekvienas sprendimas riboti ar drausti vie\u0161\u0105 akcij\u0105 privalo b\u016bti pagr\u012fstas Konstitucija.",
            "15": "\u0160eima \u2013 tai vyro ir moters santuokos, taip pat \u2013 giminyst\u0117s ry\u0161iais gr\u012fsta bendruomen\u0117. Partneryst\u0117 pagal Europos S\u0105jungos teis\u0119 prilyginama \u0161eimai, \u012fskaitant teis\u0119 \u012fsivaikinti.\r\nVisi politikai, \u0161nekantys apie homoseksualist\u0173 teis\u0119 \u012f partneryst\u0119, lyg \u012f socialin\u012f ar \u016bkin\u012f kontrakt\u0105, arba stokoja \u017eini\u0173, arba u\u017esiima demagogija. \r\nPartneryst\u0117 \u2013 tai \u012fsivaikinimas. O homoseksualist\u0173 atveju tai reik\u0161t\u0173 vaiko luo\u0161inim\u0105 ir tvirkinim\u0105, k\u0105 rodo reprezentatyv\u016bs (pavyzd\u017eiui \u2013 Marko Regneruso) tyrimai.",
            "16": "\u017dmogaus gyvyb\u0117 turi b\u016bti saugoma nuo pat u\u017esimezgimo. Galima svarstyti retas i\u0161imtis, jei kyla moksli\u0161kai nustatyta miruolio ar sunkiai apsigimusio k\u016bdikio gr\u0117sm\u0117, \u0161iuo atveju galb\u016bt teisinga b\u016bt\u0173 palikti sprendim\u0105 t\u0117vams. Kitais atvejais apsispr\u0119sti pats laikas lyti\u0161kai santykiaujant. Ne \u017eudant k\u016bdik\u012f.",
            "17": "Lietuvos paminklai ir gatvi\u0173 pavadinimai turi ugdyti patriotizmo idealus. Okupacini\u0173 stab\u0173 vieta \u2013 muziejuose ir specialiai \u012frengtuose istoriniuose parkuose.",
            "18": "Taip. \u0160is projektas \u2013 ne \u016bkinis, bet geopolitinis. Ir ne Baltarusijos, bet Rusijos. Tai \u2013 atomin\u0117 bomba prie m\u016bs\u0173 sienos. Radioaktyvios nuot\u0117kos i\u0161syk u\u017eter\u0161t\u0173 m\u016bs\u0173 upi\u0173 arterij\u0105 ir Lietuva staiga tapt\u0173 vienu dideliu \u010cernobyliu.",
            "19": "Soviet\u0173, naci\u0173, Pilsudskio ir \u017deligovskio gauj\u0173, Armijos Krajovos simbolika Lietuvoje turi b\u016bti grie\u017etai draud\u017eiama, i\u0161skyrus istorin\u012f kontekst\u0105, kuriant filmus, spektaklius, parodijas ar kitas menines priemones pa\u017eintiniais tikslais.",
            "20": "Rusija per savo penkt\u0105j\u0105 kolon\u0105 vykdo kar\u0105 prie\u0161 Ukrain\u0105. Privalome b\u016bti vieningi su kovojan\u010dia draugi\u0161ka \u0161alimi, stabdydami Rusijos agresij\u0105. Ne\u017einia, kada kit\u0173 \u0161ali\u0173 solidarumo prireiks mums.",
            "21": "Ne. Pripa\u017e\u012fstant, kad buvo tiesiami keliai ir statomos gamyklos, o v\u0117lyvuoju laikotarpiu sukurta \u0161is tas ir kult\u016broje, nuostoliai buvo kur kas didesni. Daugyb\u0117 Lietuvos pilie\u010di\u0173 i\u0161\u017eudyta, nuskurdinta, suluo\u0161inta. Be soviet\u0173 Lietuva gal\u0117jo dr\u0105siai lygiuotis \u012f labiausiai i\u0161sivys\u010diusias Europos valstybes. \r\nSoviet\u0173 okupacija mus nublo\u0161k\u0117 daugeliu met\u0173 atgal. \u0160iame kontekste galima tik pagerbti \u017emones, kurie geb\u0117jo kurti \u0161\u012f t\u0105 gero ne d\u0117l soviet\u0173 santvarkos, o nepaisydami jos.",
            "22": "Rusijos santykiai su Lietuva bet kuriuo atveju liks daugma\u017e pana\u0161\u016bs, kol kas nors pasikeis pa\u010dioje Rusijoje. Nors ir kaip pataikautume, Kremliui b\u016bsime tik laikinai atsiskyr\u0119s \u0160iaur\u0117s Vakar\u0173 kra\u0161tas. Net Baltarusijoje jau kuriama Rusijos penktoji kolona, nors lojalesn\u0119 valstyb\u0119 rasti vargiai \u012fmanoma.\r\nU\u017etai ginkluotis, ginkluotis ir dar kart\u0105 ginkluotis \u2013 m\u016bs\u0173 gyvybinis interesas. Kad Rusijos svajon\u0117s darsyk mus pajungti ir likt\u0173 tik tu\u0161\u010dios svajon\u0117s.",
            "23": "Vokietija u\u017e naci\u0173 period\u0105 moka kontribucijas. Kartais net perd\u0117dama savo atsakomyb\u0119. Metas susimok\u0117ti ir Soviet\u0173 S\u0105jungos teisi\u0173 per\u0117m\u0117jai Rusijai. Kod\u0117l perimtos tik teis\u0117s, be pareig\u0173?",
            "24": "Kaip galime \u0161v\u0119sti vienos okupacijos pasikeitim\u0105 kita?",
            "25": "Karinis parengimas turi vykti nuo pat mokyklos. Turi b\u016bti stiprinamos savanori\u0161kosios paj\u0117gos. \u0160auli\u0173 s\u0105junga turi tapti i\u0161ties patriotine ir demokratine strukt\u016bra, valdoma i\u0161 apa\u010dios ir atvira visiems patriotams. Kiekvienas pilietis, tinkamas pagal sveikat\u0105, turi atlikti pilietin\u0119 pareig\u0105.",
            "26": "Negali tarnauti dviems ponams. Svarstytina tik dviguba pilietyb\u0117 etnini\u0173 \u017eemi\u0173 lietuviams, nes jie niekur i\u0161 Lietuvos nesitrauk\u0117 \u2013 tai i\u0161 j\u0173 Lietuva atimta. \u017dinoma, tik u\u017esitikrinus, kad Lietuvos pilietyb\u0117 ir pilietinis lojalumas bus pirminiai. Kitiems lietuviams taikytinas lietuvio pa\u017eym\u0117jimas, suteikiantis daugel\u012f pilietini\u0173 teisi\u0173, i\u0161skyrus rinkim\u0173 teis\u0119. \u017dinoma, siekiant gauti i\u0161 Lietuvos socialines paslaugas, reikt\u0173 mok\u0117ti mokes\u010dius \u012f biud\u017eet\u0105.",
            "27": "Savi pinigai \u2013 tai galimyb\u0117 savaranki\u0161kai \u016bkinei politikai. Nacionalin\u0119 valiut\u0105 \u2013 lit\u0105 \u2013 reikia gr\u0105\u017einti. Jis gal\u0117t\u0173 kursuoti greta euro. \r\nLietuvos bankui turi b\u016bti gr\u0105\u017eintos klasikinio centrinio banko funkcijos, tarnaujant Lietuvos gerovei. Ne tarptautinio kapitalo savanaudi\u0161kumui.",
            "28": "Imigracijos politika \u2013 suvereni kiekvienos valstyb\u0117s teis\u0117. Lietuvos atveju gali b\u016bti priimami auk\u0161tos kvalifikacijos darbuotojai i\u0161 u\u017esienio, kai j\u0173 tr\u016bksta Lietuvoje. Karo pab\u0117g\u0117liais laikytini tik tie asmenys, kuriems Lietuva \u2013 pirmoji saugi \u0161alis. I\u0161laikytiniams m\u016bs\u0173 \u0161alies sienos turi likti u\u017edaros. Kol kas sav\u0173 varg\u0161\u0173 turime daugiau, nei u\u017etektinai.",
            "29": "Si\u016blymai Seimo narius rinkti tik vienmandat\u0117se apygardose yra populistiniai, demagogi\u0161ki ir kenksmingi. Pranc\u016bzijoje panaikinus s\u0105ra\u0161inius rinkimus ir apsiribojus vienmandat\u0117mis tre\u010ddalis rink\u0117j\u0173 liko be atstov\u0173, nes visos \u0161alies mastu j\u0173 palaikoma j\u0117ga sudaro tre\u010ddal\u012f, bet atskirose vienmandat\u0117se ji lieka ma\u017euma. Vienmandat\u0117s apygardos \u2013 d\u017eiaugsmas sistemin\u0117ms partijoms ir atskiriems turtingiems oligarchams. Vienmandat\u0117 sistema \u2013 pra\u017e\u016btis demokratijai.",
            "30": "Neskaidri\u0173 rinkim\u0173 Lietuvoje ir taip per daug. Tiktai u\u017etikrinus didesn\u012f skaidrum\u0105, nei tradiciniuose rinkimuose, galima pasiduoti entuziazmui d\u0117l moderni\u0173j\u0173 technologij\u0173. Ligtol tai tiesiog infantilu."
        }
    },
    {
        "name": "Redas Jablonskis",
        "party": "Tautinink\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1409",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 4,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 4,
            "17": 1,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali alga turi b\u016bti didinama , ma\u017einant mokes\u010dius ,kurie sudaro apie pus\u0119 u\u017edirbt\u0173 pinigu \"ant popieriaus\"",
            "2": "Valstyb\u0117 tur\u0117t\u0173 ma\u017einti mokes\u010dius,naikinti \u012fvairius apribojimus , tuo pa\u010diu ma\u017e\u0117t\u0173 \u0161e\u0161\u0117linis verslas ,ma\u017einti  valdymo i\u0161laidas,panaikinti galimybe korupcijai vie\u0161uosiuose pirkimuose",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 skai\u010dius tur\u0117t\u0173 b\u016bti suma\u017eintas,dirbti tur\u0117t\u0173 ne gimines ir artimieji,ar partijos bi\u010diuliai,auk\u0161tos kvalifikacijos darbuotojai nemanau kad ma\u017e\u0117t\u0173 d\u0117l to ma\u017e\u0117t\u0173 valstyb\u0117s teikiam\u0173 paslaug\u0173.",
            "4": "protinga ekonomine ir mokes\u010diu politika , korupcijos ma\u017einimas i\u0161laid\u0173 ma\u017einimas valstyb\u0117s valdyme suma\u017eint\u0173 ekonomin\u0117s kriz\u0117s pasekmes",
            "5": "valstybe ne tik maisto produktams tur\u0117tu ma\u017einti PVM, bet ir paslaugu sektoriuje , laikra\u0161\u010diams ,knygoms,kult\u016bros renginiams. 21 procentas PVM apskritai yra  didelis reik\u0117t\u0173 ma\u017einti iki 16 procentu",
            "6": "konkurencijos tarnyba tur\u0117t\u0173 ne imituoti savo veikl\u0105 ,o realiai kontroliuoti stambi\u0173j\u0173 kompanij\u0173 veikla",
            "7": "",
            "8": "Lietuva turi prisid\u0117ti prie klimato kaitos stabdymo tiek, kiek leid\u017eia galimyb\u0117s",
            "9": "ne bausm\u0117s grie\u017etumas , o jos nei\u0161vengiamumas ,manau ma\u017eint\u0173 nusikaltim\u0173 kiek\u012f , gyventoju teisinis i\u0161prusimas tikslinga b\u016bt\u0173 mokyklose supa\u017eindinti vaikus su BK,CK,Konstitucija",
            "10": "orginalo kalba pavard\u0117s ,vardai gal\u0117t\u0173 b\u016bti ra\u0161omi papildomame dokumento puslapyje",
            "11": "draudimais nieko nepakeisi ,tai paskatins tik nelegali\u0105 prekyba ,manau kad valstybe tur\u0117tu daugiau d\u0117mesio skirti alkoholio,tabako ir narkotik\u0173 vartojimo prevencijai",
            "12": "vietoje komentaro ,manau kad situacija Pranc\u016bzijoje ,Belgijoje ,Vokietijoje pati kalba u\u017e save",
            "13": "Lietuvoje tuo piknaud\u017eiaujama palyginimui Vokietijoje buvo 2014m. pasiklausoma 7000 telefon\u0173 Lietuvoje apie 40000",
            "14": "",
            "15": "privatus \u017dmogaus gyvenimas turi b\u016bti gerbtinas iki tos ribos, kuomet jis pradeda kirstis su visuomen\u0117s dorovin\u0117mis normomis , ma\u017eumos gyvenimo b\u016bdas ir pa\u017ei\u016bros netur\u0117tu b\u016bti primetamos kaip visiem priimtina norma",
            "16": "",
            "17": "tai yra m\u016bs\u0173 istorijos dalis ,kad ir kokia ji buvo ,",
            "18": "Lietuva tur\u0117tu siekti kad Baltarusijos AE but\u0173 saugi ir nekeltu pavojaus",
            "19": "sovietu ,kaip ir naci\u0173 simbolika tur\u0117t\u0173 b\u016bti eksponuojama tik muziejuose",
            "20": "",
            "21": "sunku pasakyti ekonomin\u0117 nauda ,prie\u0161 laisv\u0117s suvar\u017eymus , kult\u016brin\u012f ,dvasin\u012f nuosmuk\u012f",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "kol Rusijoje Putino r\u0117\u017eimas reikt\u0173 apriboti  iki minimumo politinius ir ekonominius santykius su \u0161ia valstybe",
            "25": "bet turi b\u016bti d\u0117stomas karinis parengimas mokyklose ,bei auk\u0161tojo mokslo \u012fstaigose",
            "26": "",
            "27": "ekonomin\u0117s ir monetarin\u0117s nepriklausomyb\u0117s praradimas",
            "28": "Lietuva vis dar suvereni valstyb\u0117 ,imigrantai- tai Lietuvos vidaus reikalas ir niekas netur\u0117tu nurodin\u0117ti kaip reikia elgtis \u0161ioje situacijoje",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Sakalas Gorodeckis",
        "party": "Tautinink\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1357",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 2,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 2,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 1,
            "13": 3,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 2,
            "21": 3,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 2,
            "28": 1,
            "29": 3,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Minimalus m\u0117nesio atlygis turi b\u016bti siejamas su vidutiniu m\u0117nesio atlygiu \u2013 siektina, kad minimumas sudaryt\u0173 ne ma\u017eiau kaip pus\u0119 vidurkio. Negali b\u016bti nustatomas ma\u017eesnis minimumas, negu oficiali skurdo riba. Gyventoj\u0173 pajam\u0173 mokestis Turi b\u016bti i\u0161d\u0117stytas progresine tvarka pagal asmens pajamas, vaikus auginan\u010dioms \u0161eimoms \u2013 paskirstytas pagal pajamas vienam \u0161eimos nariui. B\u016btina ma\u017einti mokes\u010di\u0173 na\u0161t\u0105 smulkiems ir vidutiniams verslininkams, \u016bkininkams, ma\u017eesnes pajamas gaunantiems tarnautojams ir darbuotojams.",
            "2": "Nustatydami progresin\u0119 tvark\u0105 gyventoj\u0173 pajam\u0173 mokes\u010diui, didinsime neapmokestinam\u0105j\u012f minimum\u0105 ma\u017eesn\u0117ms gyventoj\u0173 pajamoms. Vaikus auginan\u010dioms \u0161eimoms gyventoj\u0173 pajam\u0173 mokestis skai\u010diuotinas nuo vidutini\u0173 pajam\u0173 kiekvienam \u0161eimos nariui. Ma\u017einsime prid\u0117tin\u0117s vert\u0117s ir akciz\u0173 mokes\u010dius. Diferencijuosime nekilnojamojo turto mokes\u010dius, \u012fvesime reguliacinius mokes\u010dius monopolijoms. Socialiai atsakingam verslui ir mecenatams \u2013 mokes\u010di\u0173 lengvatos. Savivaldyb\u0117ms \u2013 galimyb\u0117 vykdyti savaranki\u0161k\u0105 mokes\u010di\u0173 politik\u0105.",
            "3": "Vie\u0161ojo sektoriaus darbuotoj\u0173 ir valstyb\u0117s tarnautoj\u0173 kiekis nema\u017e\u0117ja proporcingai tokiu pa\u010diu tempu, kaip mpa\u017e\u0117 gyventoj\u0173 kiekis ar ger\u0117t\u0173 vie\u0161\u0173j\u0173 paslaug\u0173 kokyb\u0117 ir apr\u0117ptis. Turi b\u016bti stiprinami vadybiniai geb\u0117jimai tvarkytis valstyb\u0117s su ma\u017eesniu efektyvesni\u0173 tarnautoju kiekiu, siekiant teisingo ir konkurencingo atlygio jiems.",
            "4": "Turi b\u016bti vengiama situacijos, kai valstyb\u0117s dir\u017e\u0173 ver\u017eimosi politikos na\u0161ta yra perkeliama gyventojams, vietoj to, kad \u0161iuos \u012fsipareigojimus prisiimt\u0173 valstyb\u0117 skolindamasi i\u0161 tarptautini\u0173 institucij\u0173, siekiant subalansuoti piniginius fiskalinius srautus.",
            "5": "Suma\u017einti ir nustatyti viening\u0105 18% PVM pagrindin\u012f tarif\u0105, 0% eksportui ir dotuojamoms prek\u0117ms vartojimui \u0161alies viduje, numatyti vien\u0105 5% legvatin\u012f (naikinant j\u0173 \u012fvairov\u0119). Pla\u010diau naudotis akcizini\u0173 mokes\u010di\u0173 galimyb\u0117mis, nekuriant PVM tarif\u0173 \u012fvairov\u0117s.",
            "6": "Rinkos ekonomika nei\u0161vengia krizi\u0173 ir neu\u017etikrina tikros konkurencijos daugelyje Lietuvos rinkos sri\u010di\u0173. Valstyb\u0117 turi reguliuoti ekonomik\u0105, skaldant susiklos\u010diusias oligopolijas.",
            "7": "Darbo kodekso nuostatos turi art\u0117ti prie Europos darbuotoj\u0173 socialin\u0117s apsaugos lygio, nesiorientuojant tik darbdavi\u0173, kurie da\u017enai nesugeba investuoti \u012f efektyvias personalo vadybos priemones, interesus.",
            "8": "Tur\u0117t\u0173 b\u016bti sprend\u017eiama ar \u0161alies \u012fsipareigojimai klimatos kaitos srityje n\u0117ra pertekliniai ir nevir\u0161yja kaimynini\u0173 stipriai industrializuot\u0173 \u0161ali\u0173 lygio. Klimatos kaitos kontrol\u0117 negali b\u016bti daroma paminant \u0161alies gerov\u0117s balans\u0105, ta\u010diau turi b\u016bti skatinima gamtai draugi\u0161ka gyvensena ir pramon\u0117.",
            "9": "Recidyvistai ir narkotik\u0173 platintojai turi sulaukti grie\u017etesni\u0173 bausmi\u0173. U\u017e ty\u010din\u0119 \u017emog\u017eudyst\u0119 sunkinan\u010diomis aplinkyb\u0117mis \u2013 kal\u0117jimas iki gyvos galvos be galimyb\u0117s i\u0161eiti anks\u010diau. U\u017e veiksmus prie\u0161 Lietuvos valstyb\u0119 ar veiksmus svetimos valstyb\u0117s naudai, kai tai kenkia ar gali pakenkti Lietuvos valstybei, turi b\u016bti numatytas realus laisv\u0117s at\u0117mimas ir pilietyb\u0117s at\u0117mimas. Sunkiems smurtiniams ir ekonominiams nusikaltimams senatis netaikytina. Teistiems u\u017e sunkius ir labai sunkius ekonominius arba kriminalinius nusikaltimus turi b\u016bti atimta teis\u0117 dirbti vald\u017eios ir j\u0117gos strukt\u016brose. Svarstytinas mirties bausm\u0117s gr\u0105\u017einimas u\u017e ypatingai sunkius nusikaltimus \u017emogui ar valstybei.",
            "10": "Asmenvard\u017eiai Lietuvos pilie\u010di\u0173 tapatyb\u0117s dokumentuose, taip pat kituose valstybiniuose dokumentuose ra\u0161omi tik lietuvi\u0161kai, papildomoje dokumento skiltyje suteikiant galimyb\u0119 ra\u0161yti juos kita kalba, pilie\u010dio pasirinkta ra\u0161ybos forma.\r\nVie\u0161ieji u\u017era\u0161ai turi b\u016bti ra\u0161omi lietuvi\u0161kai, o patentuot\u0173 u\u017esienieti\u0161k\u0173 preki\u0173 \u017eenkl\u0173 vartojimas, \u012fskaitant i\u0161orin\u0119 reklam\u0105, neturi u\u017ego\u017eti atitinkamo vie\u0161ojo u\u017era\u0161o lietuvi\u0173 kalba. Vie\u0161i vietovard\u017ei\u0173 ir gatvi\u0173 pavadinim\u0173 u\u017era\u0161ai, vidiniai valstyb\u0117s ir savivaldos institucij\u0173 dokumentai ra\u0161omi tik valstybine \u2013 lietuvi\u0173 \u2013 kalba.",
            "11": "Alkoholio pardavimo kontrol\u0117 turi b\u016bti efektyvinama ir stiprinama, siekiant ma\u017einti jos reklamos galimybes ir prieinamum\u0105 \u012fvairioms gyventoj\u0173 rizikos grup\u0117ms (nepilname\u010diai, asocial\u016bs asmenys, valstyb\u0117s socialin\u0117s i\u0161mokas gaunantys)",
            "12": "Pavieni\u0173 \u017emoni\u0173 migracija vyko visais laikais, bet ji turi b\u016bti reguliuojama. Tuo tarpu masin\u0117 imigracija turi b\u016bti stabdoma. U\u017eimdami senbuvi\u0173 gyvybin\u0119 erdv\u0119, gaus\u016bs svetim\u0161ali\u0173 b\u016briai ardo vietin\u012f tautin\u012f ir pilietin\u012f tapatum\u0105, sudaro konkurencij\u0105 darbo rinkoje, reikalaudami paramos engia vietinius mokes\u010di\u0173 mok\u0117tojus, u\u017ekem\u0161a socialin\u0119 sistem\u0105. Li\u016bdni Vakar\u0173 Europos pavyzd\u017eiai rodo, jog per trump\u0105 laik\u0105 susidarius gausiam skai\u010diui svetim\u0161ali\u0173, jie ne integruojasi \u012f vietines visuomenes, bet kuria savas, alternatyvias, taip sukeldami konfliktus.",
            "13": "\u017dmogaus privatumas gali b\u016bti ribojamas tik \u012fstatymu, jei to reikia apsaugoti \u017emogaus teis\u0117ms, dorai, valstybei ir jos \u012fstatym\u0173 tvarkai. Prisistatymas kitu asmeniu, asmens duomen\u0173 \u2013 gyvenamosios vietos adreso, telefono numerio, elektroninio pa\u0161to adreso, asmens tapatyb\u0117s kortel\u0117s ar kito asmens dokumento \u2013 panaudojimas be jo sutikimo, jei asmuo d\u0117l to patyr\u0117 ar gal\u0117jo patirti \u017eal\u0105 \u2013 nusikalstamas. \u0160is nusikaltimas gali b\u016bti svarstomas baud\u017eiamosios arba civilin\u0117s teis\u0117s tvarka pagal nukent\u0117jusiojo pasirinkim\u0105.",
            "14": "",
            "15": "\u0160eima \u2013 tai vyro ir moters santuoka gr\u012fsta s\u0105junga, t\u0117v\u0173 ir vaik\u0173, broli\u0173 ir seser\u0173 bendruomen\u0117. Dora \u0161eima \u2013 tautos ir valstyb\u0117s pagrindas, garb\u0117 ir stipryb\u0117, konstitucin\u0117 vertyb\u0117. Atmetame visus m\u0117ginimus j\u0105 paneigti ar pakeisti. Svarbiausia \u0161eimos paskirtis \u2013 \u017emogi\u0161kosios gyvyb\u0117s ir s\u0105mon\u0117s t\u0119simas. \u0160eima \u2013 pirmin\u0117 bendruomen\u0117, kurioje \u017emon\u0117s mokosi myl\u0117ti artim\u0105, atranda skirtybi\u0173 vienyb\u0119.",
            "16": "\u017dmogaus gyvyb\u0117 saugoma nuo pat u\u017esimezgimo. Abortai \u2013 grie\u017etai draud\u017eiami, i\u0161skyrus atvejus, kai moksli\u0161kai \u012frodyta negyvo arba ne\u012fgalaus k\u016bdikio tikimyb\u0117, taip pat profesionaliai nustatytas pavojus gimdyv\u0117s gyvybei, arba kai n\u0117\u0161tumas \u2013 prievartos akto pasekm\u0117. Prievarta darytis abort\u0105 taip pat laikytina nusikalstama.",
            "17": "Lietuvos okupacijos \u017eenklai turi b\u016bti \u0161alinami i\u0161 vie\u0161\u0173j\u0173 erdvi\u0173.",
            "18": "Turi b\u016bti stabdomi bet kokie Visagino AE projektai ir diskusijos vie\u0161oje erdv\u0117je, kurie sumenkina Lietuvos derybines pocizijas Astravo AE srityje ir atveria galimyb\u0117s kitiems atomin\u0117s energetikos projektams kaimynyst\u0117je. Turi b\u016bti nepamir\u0161tama, kad Astravo AE statoma etnin\u0117se lietuvi\u0173 \u017eem\u0117se.",
            "19": "Bet koki\u0173 Lietuvos okupant\u0173 simboli\u0173 demonstravimas vie\u0161oje aplinkoje menkinant Lietuvos valstyb\u0119 ir lietuvi\u0173 taut\u0105 turi b\u016bti draud\u017eiamas.",
            "20": "Lietuvos ekonomika turi sugeb\u0117ti i\u0161vystyti atsparum\u0105 nuo priklausomyb\u0117s vienos ar keli\u0173 dideli\u0173 \u0161alies rink\u0173, diversifikuojant eksport\u0105, tuo pa\u010diu i\u0161laikant esamus geografinius privalumus tranzitui ir reeksportui.",
            "21": "Tarpukario Lietuvos ekonomiminis lygis vir\u0161ijo Suomijos. Jei neb\u016bt\u0173 sovietin\u0117s okupacijos, tik\u0117tina Lietuva b\u016bt\u0173 i\u0161laikiusi t\u0105 pat\u012f augim\u0105 ir pasiekus\u012f pana\u0161\u0173 i\u0161sivystymo lyg\u012f, kaip kitos Skandinavijos \u0161alys.",
            "22": "Ginti savo valstyb\u0119, jos nepriklausomyb\u0119, teritorin\u012f vientisum\u0105 \u2013 konstitucin\u0117 pilie\u010dio teis\u0117 ir pareiga. Sieksime, kad gynybin\u0117 Lietuvos sistema atgrasyt\u0173 galim\u0105 prie\u0161\u0105 pulti Lietuvos valstyb\u0119. Kaina, kuri\u0105 jam tekt\u0173 sumok\u0117ti, turi b\u016bti didesn\u0117 u\u017e planuojam\u0105 naud\u0105. Sieksime, kad visi pilie\u010diai, valstybin\u0117s ir visuomenin\u0117s strukt\u016bros karin\u0117s agresijos atveju gal\u0117t\u0173 pateikti deram\u0105 ind\u0117l\u012f \u012f valstyb\u0117s gynyb\u0105. NATO partneri\u0173 \u012fsipareigojimai mums \u2013 labai svarb\u016bs, bet pagal jos sutart\u012f pirmiausiai turime geb\u0117ti apsiginti patys.",
            "23": "Sovietin\u0117s okupacijos \u017ealos vertinimas ir paskai\u010diavimas yra atliktas pagr\u012fstomis pasaulyje metodikomis. Deja, buvusi\u0173 Lietuvos vyriausybi\u0173 n\u0117ra ir nebuvo i\u0161naudotas, siekiant atlyginti \u0161i\u0105 \u017eal\u0105. Esu asmeni\u0161kai dalyvav\u0119s \u0161ios komisijos darbe lankant sovietin\u0117s armijos bazes, fiksuojant \u017eal\u0105 ir j\u0105 vertinant.",
            "24": "Sovietin\u0117 gegu\u017e\u0117s 9 6vent\u0117 yra kitos Lietuvos okupacijos prad\u017eios data.",
            "25": "Sieksime, kad kiekvienas Lietuvos pilietis, tinkamas pagal am\u017ei\u0173 ir sveikat\u0105, atlikt\u0173 karo tarnyb\u0105. Tuo pa\u010diu, kad visose pagrindinio, vidurinio, profesinio ir auk\u0161tojo lavinimo mokyklose vykt\u0173 privalomas karinis parengimas. \u0160auktini\u0173 kariuomen\u0117s model\u012f derinsime su profesionalios kariuomen\u0117s ir savanori\u0173 paj\u0117g\u0173, visuomenin\u0117s savigynos principais. \u0160auli\u0173 s\u0105junga turi tapti tikra visuomenin\u0117s savigynos organizacija, valdoma ir tvarkoma visuomeniniais pagrindais, demokratiniais principais. Jai turi b\u016bti skirtas deramas valstybinis ir visuomeninis finansavimas.",
            "26": "Visose \u0161alyse gyvenantiems lietuviams turi b\u016bti suteiktos galimyb\u0117s gauti special\u0173 dokument\u0105 \u2013 lietuvio pa\u017eym\u0117jim\u0105, u\u017etikrinant\u012f visas Lietuvos pilie\u010di\u0173 teises, i\u0161skyrus teis\u0119 rinkti ir b\u016bti renkamiems \u012f Lietuvos vald\u017eios institucijas. Dviguba pilietyb\u0117 turi likti i\u0161imtimi, kaip \u012fvardyta Lietuvos Konstitucijoje.",
            "27": "Savi pinigai \u2013 esminis valstyb\u0117s savaranki\u0161kumo principas. Nacionalin\u0117 valiuta \u2013 litas \u2013 turi b\u016bti gr\u0105\u017eintas. Dabartin\u0117mis s\u0105lygomis jis gal\u0117t\u0173 kursuoti Lietuvoje greta euro, kaip buvo pereinamuoju laikotarpiu. Lietuvos bankui turi b\u016bti gr\u0105\u017eintos visos klasikin\u0117s centrinio banko funkcijos, tarnaujant \u0161alies gerovei, o ne aptarnaujant tarptautinio kapitalo poreikius.",
            "28": "Imigracijos politika turi priklausyti nuo imigracijos r\u016b\u0161ies ir tiksl\u0173. Karo pab\u0117g\u0117liais laikytini tik tie migrantai, kuriems Lietuva \u2013 pirmoji saugi \u0161alis. Auk\u0161tos kvalifikacijos specialist\u0173 imigracija priimtina, kai toki\u0173 specialist\u0173 tr\u016bksta Lietuvoje, tik jai nustatytinos deramos s\u0105lygos. \u017demesn\u0117s kvalifikacijos darbuotoj\u0173 imigracija turi vykti tik pagal terminuotus kontraktus. Atvykstan\u010di\u0173 mokytis ir d\u0117l \u0161eimynini\u0173 prie\u017eas\u010di\u0173 klausimai spr\u0119stini individualia tvarka. Socialini\u0173 i\u0161mok\u0173 \u201emed\u017eiotoj\u0173\u201c imigracija turi b\u016bti u\u017edrausta. Valstyb\u0117 neturi dalyvauti jokiose masinio migrant\u0173 perk\u0117limo, paskirstymo ar dalinimosi programose.",
            "29": "Siektina strukt\u016brin\u0117 Seimo pertvarka, skeliant parlament\u0105 \u012f dvejus r\u016bmus, paliekant bendr\u0105 jo nari\u0173 skai\u010di\u0173. Auk\u0161tesni\u0173j\u0173 r\u016bm\u0173 nariams b\u016bt\u0173 taikomi papildomi am\u017eiaus ir kvalifikacijos reikalavimai. Atsi\u017evelgiant \u012f tarptautin\u0119 patirt\u012f tokie pertvarkymai pad\u0117t\u0173 susitelkti svarbiausi\u0173 valstyb\u0117s u\u017edavini\u0173 sprendimui, priimam\u0173 teis\u0117s akt\u0173 kokybei u\u017etikrinti, parlamento galioms ir vidaus kontrolei sustiprinti.",
            "30": "\u0160iuo metu egzistuojan\u010dios internetinio balsavimo technin\u0117s galimyb\u0117s negali u\u017etikrinti balsuojan\u010dio tapatyb\u0117s patikrinimo, kas yra pavojinga galimyb\u0117 pasinaudoti neskaidriems balsavimams."
        }
    },
    {
        "name": "Tomas Skorupskis",
        "party": "Tautinink\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1375",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 3,
            "4": 2,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 2,
            "17": 4,
            "18": 2,
            "19": 1,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "Progresiniai mokes\u010diai",
            "3": "Reikia \u017ei\u016br\u0117ti \u012f kiekvien\u0105 situacij\u0105 atskirai, ta\u010diau i\u0161 esm\u0117s \u0161i kra\u0161tutini\u0173 liberal\u0173 id\u0117ja bando taupyti eilini\u0173 gyventoj\u0173, gyvenan\u010di\u0173 rajonose, sveikatos, saugumo ir patogumo s\u0105skaita. Negana to, dalis \u017emoni\u0173 prarast\u0173 jiems b\u016btinas darbo vietas ir b\u016bt\u0173 priversti keltis \u012f didmies\u010dius.",
            "4": "Ta\u010diau tai neturi b\u016bti daroma vien tik labiausiai socialiai pa\u017eeid\u017eiam\u0173 grupi\u0173 s\u0105skaita.",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Policin\u0117 valstyb\u0117 kelia didesn\u0119 gr\u0117sm\u0119 visuomenei tiek tiesiogiai pati i\u0161 sav\u0119s, tiek kurdama nelojalius Lietuvai asmenis.",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "Nors esu savo esme 100% antikomunistas, ta\u010diau esu u\u017e \u017eod\u017eio laisv\u0119 ir prie\u0161 minties nusikaltimus. Manau, kad reikia panaikinti simboli\u0173 draudimo (ATPK188-18), tiek neapykantos kurstymo(BK170) \u012fstatymus kaip neefektyvius.",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Srities specialistai beveik vienbalsiai prie\u0161inasi internetiniam balsavimui kaip nesaugiam."
        }
    },
    {
        "name": "Vytautas Stepas",
        "party": "Tautinink\u0173 s\u0105junga",
        "person_id": "1335",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 3,
            "3": 1,
            "4": 2,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 1,
            "13": 3,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Marius Jonaitis",
        "party": "Lietuvos liaudies partija",
        "person_id": "1195",
        "votes": {
            "1": 2,
            "2": 2,
            "3": 4,
            "4": 0,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 0,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 3,
            "18": 4,
            "19": 2,
            "20": 4,
            "21": 4,
            "22": 0,
            "23": 3,
            "24": 0,
            "25": 2,
            "26": 3,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 0
        },
        "comments": {
            "1": "Jei tiksliau tai neapmokestinamas minimumas",
            "2": "Labiau apmokestinti stamb\u0173 kapital\u0105. Ypa\u010d bankus.",
            "3": "",
            "4": "Priklauso kas ver\u017eiasi dir\u017eus. Jeigu tik neturtingieji, tai nesutinku.",
            "5": "Biud\u017eetas nenuskurs, nes augs vartojimas.",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "Lietuva tikrai n\u0117ra prie did\u017eiausi\u0173 ter\u0161\u0117j\u0173, tad mes bendros klimato situacijai tikrai neturim jokios \u012ftakos.",
            "9": "",
            "10": "Gatv\u0117s, oficialus dokumentai turi b\u016bti u\u017era\u0161yti tik valstybin\u0119 kalba.",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "Sud\u0117tingas klausimas, nes neai\u0161ku k\u0105 turima omenyje. Be to, motyvuojant visuomen\u0117s saugumo u\u017etikrinimu galimi politiniai persekiojimai.",
            "14": "Jau ir taip jos per daug ribotos.",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "Pats klausimas per daug sureik\u0161mintas.",
            "18": "Lietuvai reikia gerinti santykius su Baltarusija ir kartu dalyvauti tos elektrin\u0117s statyboje tampant vieniems i\u0161 akcinink\u0173. Taip bus lengviau u\u017etikrinti jos saugum\u0105.",
            "19": "\u0160iuo klausimu esu liberalus. Nedraus\u010diau jokios simbolikos. Nei sovietin\u0117s nei nacionalsocialistin\u0117s.",
            "20": "Lietuvos ekonominiai interesai yra auk\u0161\u010diau kit\u0173 \u0161ali\u0173 geopolitikos.",
            "21": "Bet kuri\u0105 okupacij\u0105 vertinu neigiamai.",
            "22": "Karin\u012f paj\u0117gum\u0105 galima stiprinti nebloginant savo santyki\u0173 su jokiu kaimynu.",
            "23": "Artimiausi\u0105 \u0161imt\u0105 met\u0173 nepavyks to i\u0161sikovoti, tad n\u0117ra tikslo kelti klausim\u0105, kuris niekur neveda.",
            "24": "",
            "25": "Kariuomen\u0117 turi b\u016bti paremta profesionalais ir savanoriais.",
            "26": "Nesu dvigubos pilietyb\u0117s entuziastas, ta\u010diau kiekvienas lietuvis turi palengvintomis s\u0105lygomis \u012fgyti Lietuvos pilietyb\u0119, ta\u010diau turi atsisakyti kitos.",
            "27": "Taip, tai akivaizdu.",
            "28": "Lietuva privalo i\u0161saugoti savo sien\u0173 kontrol\u0119.",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Rasa Andriu\u0161ien\u0117",
        "party": "Lietuvos liaudies partija",
        "person_id": "1404",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 3,
            "9": 1,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 2,
            "18": 4,
            "19": 0,
            "20": 4,
            "21": 1,
            "22": 4,
            "23": 0,
            "24": 0,
            "25": 2,
            "26": 2,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 2,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "Minimali taip, kad leist\u0173 \u017emogui oriai gyventi ir i\u0161gyventi.",
            "2": "ne mokes\u010dius didinti, o susigr\u0105\u017einti ir  nebeprivatizuoti (dirbtinai nustekenant) valstybines \u012fmones ir i\u0161 to tur\u0117ti peln\u0105.",
            "3": "Reikia i\u0161valyti biurokratin\u012f aparat\u0105 nuo seser\u0173, \u0161vogeri\u0173, tet\u0173 ir d\u0117d\u017ei\u0173... Taip, jie neteks darbo, bet gal\u0117s lengvai persikvalifikuoti darbo bir\u017eoje ar u\u017esiimti savo verslu. K\u0105 dabar- b\u016bdami ''aparate'' intensyviai propaguoja.",
            "4": "skolinantis ir pravalgant, ar perkant tankus- niekada nei\u0161lipsi i\u0161 kriz\u0117s.",
            "5": "kol yra \u017emoni\u0173 gyvenan\u010di\u0173 \u017eemiau skurdo ribos- tai daryt privaloma",
            "6": "gaires, tikslus nustatyti b\u016btina",
            "7": "Be darbuotojo verslas yra lygus nuliui, tod\u0117l darbuotojas turi teis\u0119 tur\u0117ti garantijas. N\u0117\u0161\u010di\u0173 moter\u0173 aplamai negalima atleisti, nes tai verslo ateitis, \u017evelgiant globaliai.",
            "8": "",
            "9": "prioritetas - politiko asmenin\u0117 atsakomyb\u0117.",
            "10": "mes gyvename Lietuvoje, kur ra\u0161tas lietuvi\u0161kas.",
            "11": "",
            "12": "Pa\u0161alp\u0173 gav\u0117jams - taip, stabdoma",
            "13": "tik su prokuroro sankcija",
            "14": "\u017emon\u0117s turi tur\u0117ti laisv\u0119 protestams",
            "15": "tegul bus tai notariniai patvirtinimai\/susitarimai (turtiniams reikalams spr\u0119sti) bet santuoka tik tarp vyro ir moters",
            "16": "",
            "17": "tai yra vis\u0173 pirma skulpt\u016bros, menas.",
            "18": "rinkiminiai triukai",
            "19": "",
            "20": "Abipusiai. Protingi su kaimynais nesipyksta.",
            "21": "",
            "22": "Mes neturime pinig\u0173 \u0161vietimui, kult\u016brai ... neturime pakankamai l\u0117\u0161\u0173 pensijoms sugra\u017einti- Lietuvai nereikia karo.",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "nereikia \u017eaisti karo su auksiniais \u0161auk\u0161tais.",
            "26": "Lietuvis-visur Lietuvis. Saugokime savo \u017emones.",
            "27": "vien pa\u017ei\u016br\u0117jus \u012f kain\u0173 pasiutpolk\u0119 matosi neigiamos pasekm\u0117s",
            "28": "tarp karo pab\u0117g\u0117li\u0173 yra labai daug ekonomini\u0173 migrant\u0173, kuri\u0173 \u0161alyse nevyksta karas.",
            "29": "Tada bus asmenin\u0117 \u017emogaus atsakomyb\u0117 prie\u0161 rink\u0117j\u0105, nes partijos atsakomyb\u0117s i\u0161vis n\u0117ra",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Stanislava \u0160umilait\u0117",
        "party": "Lietuvos liaudies partija",
        "person_id": "1405",
        "votes": {
            "1": 1,
            "2": 1,
            "3": 1,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 4,
            "7": 4,
            "8": 1,
            "9": 1,
            "10": 2,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 4,
            "19": 4,
            "20": 4,
            "21": 4,
            "22": 4,
            "23": 3,
            "24": 0,
            "25": 4,
            "26": 4,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 4
        },
        "comments": {
            "1": "Manau,yra pakankamai  resurs\u0173 didinti algas,protingai bei \u0161eimyni\u0161kai tvarkant valstyb\u0119",
            "2": "Ypa\u010d stambi\u0105jam kapitalui.",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "B\u016btina  asmenin\u0117 atsakomyb\u0117  valstyb\u0117s l\u0117\u0161\u0173 \u0161vaistymo atvejais.",
            "10": "Antr\u0105jame paso puslapyje,jei b\u016btina.",
            "11": "",
            "12": "Esame ant i\u0161likimo ribos,tai gi  bet kokia  kit\u0173 taut\u0173 invazija-pavojinga.",
            "13": "Bet koks  asmens sekimas gali b\u016bti vykdomas tik gavus teismo sprendim\u0105.",
            "14": "Vald\u017eia turi kalb\u0117tis su savo tauta ir stengtis,kad tos akcijos nekilt\u0173.Tauta turi tur\u0117t galimyb\u0119 reik\u0161ti protest\u0105 \u012fvairiomis formomis.",
            "15": "B\u016bti ar neb\u016bti kartu-dviej\u0173 \u017emoni\u0173 pasirinkimas,ta\u010diau tai netur\u0117t\u0173 b\u016bt \u012fteisinta juridi\u0161kai.",
            "16": "Abortai -leid\u017eiami,kaip i\u0161imtis (d\u0117l sveikatos,i\u0161prievartavimo atveju..)",
            "17": "",
            "18": "Paveluota reakcija.",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "B\u016bdama nepriklausoma,Lietuva  vystyt\u0173si grei\u010diau ir geriau",
            "22": "Priklausome NATO.Nemanau,jog tikslinga stiprinti dar ir  atskir\u0105 armij\u0105.",
            "23": "Rusija-nebe  TSRS.Tada reikt\u0173 pateikti ie\u0161kin\u012f ir Vokietijai.",
            "24": "Vadovai  \u0161iuo klausimu tur\u0117t\u0173 atsiklausti Tautos nuomon\u0117s.",
            "25": "Kiekvienas suaug\u0119s vyras  tur\u0117t\u0173 praeiti \u0161i\u0105 mokykl\u0105.",
            "26": "Pilietyb\u0117-ne tautyb\u0117.Pilietyb\u0117-visu pirma,pareigos,mokes\u010di\u0173 mok\u0117jimas ir t.t.",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": "Tai sudaryt\u0173 s\u0105lygas rezultat\u0173 klastojimui."
        }
    },
    {
        "name": "Au\u0161rys Kri\u0161\u010di\u016bnas",
        "party": "Partija \u201eJaunoji Lietuva\u201c",
        "person_id": "218",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 3,
            "3": 2,
            "4": 3,
            "5": 1,
            "6": 2,
            "7": 3,
            "8": 3,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 2,
            "12": 2,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 4,
            "16": 3,
            "17": 4,
            "18": 1,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 3,
            "27": 3,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "Otimizuojant vie\u0161ojo sketoriaus darb\u0105, teikiam\u0173 paslaug\u0173 kiekis nenukent\u0117s, jei bus valdoma \"\u016bki\u0161kai\" o ne \"valdi\u0161kai\".",
            "4": "Nelygu kaip suver\u017etas dir\u017eas ir kokios skolinimosi s\u0105lygos",
            "5": "Vartojimo skatinimas, taip pat skatinimas sveiko vartojimo ir vietini\u0173 gamintoj\u0173 r\u0117mimas neb\u016btinai rei\u0161kia suma\u017e\u0117jusias \u012fplaukas.",
            "6": "",
            "7": "\u0160iuo metu atleisti darbuotojus n\u0117ra sud\u0117tinga.",
            "8": "Kas pasak\u0117 kad yra klimato kaita?",
            "9": "U\u017e atitinkamas nusikaltim\u0173 kategorijas jos yra per grie\u017etos, bet visumoje reikalingas BK ir CK per\u017ei\u016br\u0117jimas. Ypa\u010d u\u017e finansinius nusikaltimus, bei nusiklatimus padarytus valstyb\u0117s tarnautoj\u0173.",
            "10": "Lietuvi\u0173 kalboje toki\u0173 raid\u017ei\u0173 n\u0117ra. Yra antras paso puslapis, kuriame dr\u0105siai ES kalba galima ra\u0161yti pavard\u0117s\/vardo original\u0105.",
            "11": "Bet visi\u0161kai neu\u017edraud\u017eiant alkoholio reklamos - vartotojas turi teis\u0119 \u017einoti k\u0105 rinktis.",
            "12": "Labai nekonkretus klausimas. U\u017e ES sien\u0173 yra ir islamo pasaulis, ir karo dr\u0105skoma Ukrajina bei Gruzija.",
            "13": "Kol apie visuomen\u0117s saugum\u0105 spr\u0119nd\u017eia saujel\u0117 \"i\u0161rinkt\u0173j\u0173\" ar u\u017esienio ai\u0161keregiai, bet kokie paribojimai yra pavojus demokratijai.",
            "14": "",
            "15": "Gali ir dabar, pas notar\u0105 sudaryti sutart\u012f visiems gyvenimo atvejams. Kod\u0117l \"s\u0105ntuoka\" maskiojama ir ki\u0161ama kaip \"patneryst\u0117\" ?",
            "16": "Skirtingi atvejai - negalima lyginti. O kaip i\u0161prievartavimo aukos, arba numatomi apsigimimai?",
            "17": "Ankss\u010diausia j\u0173 vieta - liejykla. Ten jos turi ir gr\u012f\u017eti.",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Stasys Bu\u0161kevi\u010dius",
        "party": "Partija \u201eJaunoji Lietuva\u201c",
        "person_id": "92",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 1,
            "6": 3,
            "7": 4,
            "8": 2,
            "9": 2,
            "10": 4,
            "11": 1,
            "12": 1,
            "13": 2,
            "14": 2,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 4,
            "18": 3,
            "19": 4,
            "20": 1,
            "21": 4,
            "22": 1,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 4,
            "26": 2,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 3
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Tomas Ambrazas",
        "party": "- Nepriklauso jokiai partijai",
        "person_id": "1318",
        "votes": {
            "1": 4,
            "2": 4,
            "3": 1,
            "4": 1,
            "5": 1,
            "6": 1,
            "7": 1,
            "8": 1,
            "9": 4,
            "10": 4,
            "11": 4,
            "12": 4,
            "13": 1,
            "14": 4,
            "15": 1,
            "16": 4,
            "17": 4,
            "18": 4,
            "19": 1,
            "20": 1,
            "21": 1,
            "22": 4,
            "23": 1,
            "24": 4,
            "25": 1,
            "26": 1,
            "27": 4,
            "28": 1,
            "29": 1,
            "30": 1
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    },
    {
        "name": "Marija Matusevi\u010d",
        "party": "Lietuvos lenk\u0173 rinkim\u0173 akcija",
        "person_id": "1410",
        "votes": {
            "1": 3,
            "2": 4,
            "3": 4,
            "4": 4,
            "5": 2,
            "6": 4,
            "7": 3,
            "8": 4,
            "9": 1,
            "10": 1,
            "11": 3,
            "12": 2,
            "13": 4,
            "14": 3,
            "15": 4,
            "16": 1,
            "17": 1,
            "18": 3,
            "19": 3,
            "20": 4,
            "21": 2,
            "22": 4,
            "23": 4,
            "24": 2,
            "25": 2,
            "26": 1,
            "27": 1,
            "28": 1,
            "29": 4,
            "30": 2
        },
        "comments": {
            "1": "",
            "2": "",
            "3": "",
            "4": "",
            "5": "",
            "6": "",
            "7": "",
            "8": "",
            "9": "",
            "10": "",
            "11": "",
            "12": "",
            "13": "",
            "14": "",
            "15": "",
            "16": "",
            "17": "",
            "18": "",
            "19": "",
            "20": "",
            "21": "",
            "22": "",
            "23": "",
            "24": "",
            "25": "",
            "26": "",
            "27": "",
            "28": "",
            "29": "",
            "30": ""
        }
    }
]